## 大事記

### 1月

  - 1月1日——[美國知名的傳統流行音樂女歌手](../Page/美國.md "wikilink")[帕蒂·佩奇](../Page/帕蒂·佩奇.md "wikilink")（Patti
    Page）逝世。
  - 1月2日——[美國總統](../Page/美國總統.md "wikilink")[奧巴馬在](../Page/奧巴馬.md "wikilink")[聯邦參眾兩院通過NDRRMC參議院版本預算法案後簽署生效](../Page/美國國會.md "wikilink")，使美國暫時從[財政懸崖中擺脫經濟衰退](../Page/財政懸崖.md "wikilink")。
  - 1月3日——[強烈熱帶風暴清松橫過](../Page/強烈熱帶風暴清松_\(2013年\).md "wikilink")[菲律賓南部](../Page/菲律賓.md "wikilink")，導致2死12傷\[1\]。
  - 1月4日——[德國](../Page/德國.md "wikilink")[慕尼黑大學物理學者製成溫度低於](../Page/慕尼黑大學.md "wikilink")[絕對零度的原子氣體](../Page/絕對零度.md "wikilink")。這技術可以用來研製負K溫度材料、發展[量子元件](../Page/量子.md "wikilink")、建模[暗能量](../Page/暗能量.md "wikilink")。
  - 1月4日——《[南方周末](../Page/南方周末.md "wikilink")》新年特刊被[中共](../Page/中共.md "wikilink")[广东省委宣传部干預編輯自由](../Page/广东.md "wikilink")，新年獻詞被原新华社副社长[庹震篡改](../Page/庹震.md "wikilink")。卷首的“中国梦·[宪政梦](../Page/宪政.md "wikilink")”的“之难”改成了“比任何时候都更接近梦想”。南方周末記者及後發布相關消息，隨後南周編輯部南方大院外聚集大批聲援人士，手持菊花或標語表達抗議、要求言論自由及中國憲政民主。\[2\]\[3\]\[4\]\[5\]\[6\]\[7\]
  - 1月4日——[瑞士最古老的銀行](../Page/瑞士.md "wikilink")[韋格林銀行因協助客戶](../Page/韋格林銀行.md "wikilink")[逃稅被](../Page/逃稅.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")[紐約州法庭起訴](../Page/紐約州.md "wikilink")。韋格林銀行認罪，法院裁定韋格林銀行罪名成立並判處5780萬美元罰款。該銀行在案件宣判後宣布結業。\[8\]\[9\]
  - 1月7日——[哈佛－史密松天體物理中心科學家估計](../Page/哈佛－史密松天體物理中心.md "wikilink")，在[銀河系內](../Page/銀河系.md "wikilink")，類似地球尺寸大小的[行星最少有](../Page/行星.md "wikilink")170億顆。
  - 1月10日——[巴基斯坦西南部省份](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")[俾路支省首府](../Page/俾路支省.md "wikilink")[奎达及](../Page/奎达.md "wikilink")[西北边省明戈拉镇的](../Page/西北边省.md "wikilink")4起[连环爆炸事件](../Page/2013年1月巴基斯坦连环爆炸事件.md "wikilink")，造成125人死亡，270人受伤。

<!-- end list -->

  - 1月11日——[英國](../Page/英國.md "wikilink")[中央蘭開夏大學天文學者宣佈發現](../Page/中央蘭開夏大學.md "wikilink")[超大類星體群](../Page/超大類星體群.md "wikilink")（Large
    quasar
    group），這是宇宙最大已知結構，是由73顆[類星體組成](../Page/類星體.md "wikilink")，最窄直徑為14億光年，最寬尺寸為40億光年。這結構的存在似乎違背了[宇宙論原則](../Page/宇宙論原則.md "wikilink")。
  - 1月13日——《[-{zh-tw:亞果出任務;zh-hk:ARGO–救參任務;zh-hans:逃离德黑兰;}-](../Page/逃离德黑兰.md "wikilink")》和《[悲惨世界](../Page/悲惨世界_\(2012年电影\).md "wikilink")》分别获得[第70届金球奖](../Page/第70届金球奖.md "wikilink")[最佳剧情片](../Page/金球獎最佳戲劇類影片.md "wikilink")、[最佳音乐/喜剧片](../Page/金球獎最佳音樂及喜劇電影.md "wikilink")。
  - 1月14日——第七屆[環法自行車賽冠軍的美國自行車選手](../Page/環法自行車賽.md "wikilink")[藍斯·阿姆斯壯](../Page/藍斯·阿姆斯壯.md "wikilink")，在接受美國[電視](../Page/電視.md "wikilink")[脫口秀主持人](../Page/脫口秀.md "wikilink")[歐普拉·溫芙蕾訪談時](../Page/歐普拉·溫芙蕾.md "wikilink")，首次承認自己確實在賽事中服用非法違禁藥物。
  - 1月16日——[非洲](../Page/非洲.md "wikilink")[阿爾及利亞](../Page/阿爾及利亞.md "wikilink")[伊利濟省](../Page/伊利濟省.md "wikilink")[因阿邁納斯鎮發生](../Page/因阿邁納斯.md "wikilink")[人質劫持事件](../Page/因阿邁納斯人質事件.md "wikilink")，造成[人質](../Page/人質.md "wikilink")38死7傷，另有29名恐怖份子身亡。
  - 1月17日——[日本](../Page/日本.md "wikilink")[阪神大地震](../Page/阪神大地震.md "wikilink")18周年。
  - 1月19日——[美國](../Page/美國.md "wikilink")[國家航空暨太空總署的](../Page/國家航空暨太空總署.md "wikilink")[好奇號火星探測車在](../Page/好奇號.md "wikilink")[火星發現](../Page/火星.md "wikilink")[鈣沉積物](../Page/鈣.md "wikilink")，這些物質與在地球上由於水流動於細縫與石頭裂縫間遺留下來的鈣沉積物類似。
  - 1月21日——第57屆[美国总统就职典礼](../Page/美国总统.md "wikilink")，成功连任的总统[奥巴马再次宣誓就职](../Page/奥巴马.md "wikilink")，开始第二任期。
  - 1月26日——左派候選人、前[捷克总理](../Page/捷克总理.md "wikilink")[米洛什·泽曼在捷克举行的首次总统直选中获胜](../Page/米洛什·泽曼.md "wikilink")，当选为新一任[捷克总统](../Page/捷克总统.md "wikilink")。
  - [1月27日](../Page/1月27日.md "wikilink")——[中國第二次陸基中段](../Page/中國.md "wikilink")[反導攔截試驗成功](../Page/飛彈防禦.md "wikilink")。
  - 1月27日——[巴西南部的](../Page/巴西.md "wikilink")[圣玛利亚一家夜總會](../Page/聖瑪麗亞_\(南里奧格蘭德州\).md "wikilink")[發生大火](../Page/圣玛利亚城夜总会火灾.md "wikilink")，釀成242死168傷。
  - [1月30日](../Page/1月30日.md "wikilink")——[南韓](../Page/南韓.md "wikilink")[羅老運載火箭酬載STSAT](../Page/羅老運載火箭.md "wikilink")-2C[衛星首次發射成功](../Page/人造衛星.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 1月28日——在位三十年的[荷蘭](../Page/荷蘭.md "wikilink")[女王](../Page/荷蘭君主列表.md "wikilink")[碧翠斯宣佈將於](../Page/碧翠斯_\(荷蘭\).md "wikilink")2013年4月30日[退位](../Page/退位.md "wikilink")，傳位於兒子[威廉-亞歷山大](../Page/威廉-亞歷山大_\(荷蘭王儲\).md "wikilink")。
  - 1月31日——溫哥華港裔女子藍可兒在洛杉磯市區失蹤。

### 2月

  - [2月6日](../Page/2月6日.md "wikilink")——[索羅門群島發生](../Page/索羅門群島.md "wikilink")[黎克特制](../Page/黎克特制.md "wikilink")[8級大地震](../Page/2013年索羅門群島地震.md "wikilink")，[震源深度](../Page/震源.md "wikilink")28.7公里，觸發1.5[公尺高](../Page/公尺.md "wikilink")[海嘯](../Page/海嘯.md "wikilink")，釀成13死5失蹤。
  - [2月9日](../Page/2月9日.md "wikilink")——[哥倫比亞西南部](../Page/哥倫比亞.md "wikilink")[納里尼奧省自治市](../Page/納里尼奧省.md "wikilink")[帕斯托發生](../Page/帕斯托.md "wikilink")[黎克特制](../Page/黎克特制.md "wikilink")[6.9級地震](../Page/2013年納里尼奧地震.md "wikilink")，37人受傷。
  - [2月11日](../Page/2月11日.md "wikilink")——[大型強子對撞機暫時關閉](../Page/大型強子對撞機.md "wikilink")，進行維修與升級工作。現暫定目標於2014年12月再度開啟運轉。屆時將能以14TeV的初始設計能量進行對撞實驗。
  - [2月12日](../Page/2月12日.md "wikilink")——[-{zh-tw:北韓; zh-hk:北韓;
    zh-cn:朝鲜;
    zh-sg:朝鲜;}-科學部門在北方地下核子試驗場進行](../Page/北韓.md "wikilink")[第3次核試驗](../Page/2013年朝鮮核試驗.md "wikilink")，遭到國際社會及聯合國譴責。
  - [2月14日](../Page/2月14日.md "wikilink")——[美国航空和](../Page/美国航空.md "wikilink")[全美航空宣布合并组建成新的美国航空公司](../Page/全美航空.md "wikilink")，它将成为全球最大的航空公司。
  - [2月14日至](../Page/2月14日.md "wikilink")[2月18日](../Page/2月18日.md "wikilink")——第1屆台北國際動漫節在台北展演二館舉行。
  - [2月15日](../Page/2月15日.md "wikilink")——[俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")[烏拉爾聯邦管區](../Page/烏拉爾聯邦管區.md "wikilink")[車里雅賓斯克市被](../Page/車里雅賓斯克市.md "wikilink")[隕石雨擊中](../Page/2013年俄羅斯烏拉爾隕石雨.md "wikilink")，釀成1,491人受傷。
  - [2月18日](../Page/2月18日.md "wikilink")——[熱帶風暴珊珊影響](../Page/熱帶風暴珊珊_\(2013年\).md "wikilink")[菲律賓南部](../Page/菲律賓.md "wikilink")，在當地造成4死2失蹤4傷\[10\]。
  - [2月19日](../Page/2月19日.md "wikilink")——神秘失蹤的加拿大华裔女子[蓝可儿的尸体被发现于洛杉矶塞西尔酒店的楼顶水箱](../Page/蓝可儿.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [2月21日](../Page/2月21日.md "wikilink")——[中國](../Page/中國.md "wikilink")[環保部在](../Page/中華人民共和國環境保護部.md "wikilink")《化學品環境風險防控十二五規劃》指出部份地區因化學污染嚴重而出現「[癌症村](../Page/癌症村.md "wikilink")」。
  - [2月24日](../Page/2月24日.md "wikilink")——2013年[台灣燈會在](../Page/臺灣燈會.md "wikilink")[新竹縣](../Page/新竹縣.md "wikilink")[竹北市](../Page/竹北市.md "wikilink")[高鐵新竹站特定區舉行](../Page/新竹車站_\(高鐵\).md "wikilink")。3月10日結束，共15天。
  - [2月24日](../Page/2月24日.md "wikilink")——在[第85屆奧斯卡金像獎中](../Page/第85屆奧斯卡金像獎.md "wikilink")，[李安的](../Page/李安.md "wikilink")《[-{zh-tw:少年PI的奇幻漂流;
    zh-hk:少年PI的奇幻漂流;
    zh-cn:少年派的奇幻漂流;}-](../Page/少年PI的奇幻漂流_\(電影\).md "wikilink")》奪下[最佳攝影](../Page/奧斯卡最佳攝影獎.md "wikilink")、[最佳視覺效果](../Page/奧斯卡最佳視覺效果獎.md "wikilink")、[最佳原創配樂等三項獎項](../Page/奧斯卡最佳原創音樂獎.md "wikilink")；李安本人亦以該片奪下[最佳導演獎](../Page/奧斯卡最佳導演獎.md "wikilink")。
  - [2月24日至](../Page/2月24日.md "wikilink")[2月25日](../Page/2月25日.md "wikilink")——[2013年意大利國會選舉](../Page/2013年意大利國會選舉.md "wikilink")，出現[懸峙國會](../Page/懸峙國會.md "wikilink")，長達兩個月的政治危機，最終民主黨組成聯合政府。
  - [2月25日](../Page/2月25日.md "wikilink")——[大韓民國首位](../Page/大韓民國.md "wikilink")[女總統](../Page/南韓總統.md "wikilink")[朴槿惠宣誓就職](../Page/朴槿惠.md "wikilink")，正式展開五年任期。
  - [2月26日](../Page/2月26日.md "wikilink")——[埃及旅遊勝地](../Page/埃及.md "wikilink")[樂蜀發生](../Page/樂蜀.md "wikilink")[熱氣球爆炸事件](../Page/埃及樂蜀熱氣球事件.md "wikilink")，造成19死2傷，包括9名[香港乘客](../Page/香港.md "wikilink")、4名[日本乘客](../Page/日本.md "wikilink")、3名[英国乘客](../Page/英国.md "wikilink")（包括一名匈牙利籍英国居民）、两名[法国乘客和一名埃及乘客死亡](../Page/法国.md "wikilink")。这起事故被认为是有史以来最嚴重的觀光热气球事故。

<!-- end list -->

  - [2月28日](../Page/2月28日.md "wikilink")——在位8年的教宗[本篤十六世退位](../Page/本篤十六世.md "wikilink")，是六百年首位退位的教宗。

### 3月

  - [3月1日](../Page/3月1日.md "wikilink")——[美國總統](../Page/美國總統.md "wikilink")[歐巴馬簽署命令](../Page/歐巴馬.md "wikilink")，啟動[美國聯邦政府](../Page/美國聯邦政府.md "wikilink")，預計在今年內削減850億美元開支。
  - [3月5日](../Page/3月5日.md "wikilink")——在位14年，剛連任的[委內瑞拉總統](../Page/委內瑞拉總統.md "wikilink")[烏戈·查維茲於](../Page/烏戈·查維茲.md "wikilink")2013年3月5日當地時間下午4時25分去世，享年58歲。

[Chavez141610-2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chavez141610-2.jpg "fig:Chavez141610-2.jpg")逝世的[委內瑞拉總統](../Page/委內瑞拉總統.md "wikilink")[烏戈·查維茲](../Page/烏戈·查維茲.md "wikilink")\]\]

  - [3月5日](../Page/3月5日.md "wikilink")——[中华人民共和国第十二届全国人民代表大会第一次会议](../Page/中华人民共和国第十二届全国人民代表大会.md "wikilink")，此次会议将最终完成[中国最高领导层的](../Page/中共中央政治局常委.md "wikilink")[换届](../Page/習李體制.md "wikilink")。
  - [3月6日](../Page/3月6日.md "wikilink")——[歐洲專利局今公布各營運公司專利申請數資料](../Page/歐洲.md "wikilink")，其中以[三星電子的件數達](../Page/三星電子.md "wikilink")2,251件奪冠，[西門子的](../Page/西門子.md "wikilink")2,193件居次。
  - [3月9日](../Page/3月9日.md "wikilink")——[日本動畫電影](../Page/日本.md "wikilink")《[大雄的秘密道具博物館](../Page/大雄的秘密道具博物館.md "wikilink")》於日本上映，[哆啦A夢電影作品累積至本作之日本當地觀影人次正式突破一億人](../Page/哆啦A夢電影作品.md "wikilink")。
  - [3月11日](../Page/3月11日.md "wikilink")——天文學者凱文·魯赫曼（Kevin
    Luhman）宣布發現由兩顆[棕矮星組成的聯星](../Page/棕矮星.md "wikilink")[WISE
    J104915.57-531906](../Page/WISE_1049-5319.md "wikilink")（編號縮寫為WISE
    1049-5319），位於[船帆座](../Page/船帆座.md "wikilink")，距離地球只有6.5光年，是太陽以外[距離地球第三近的恆星](../Page/临近恒星列表.md "wikilink")。
  - [3月12日](../Page/3月12日.md "wikilink")——[美國國家航空暨太空總署召開新聞發佈會表示](../Page/美國國家航空暨太空總署.md "wikilink")，從分析[好奇號探測車在](../Page/好奇號.md "wikilink")[火星搜集的數據](../Page/火星.md "wikilink")，科學家認為火星很可能曾經具有支持生命的條件。
  - [3月13日](../Page/3月13日.md "wikilink")——[梵蒂岡選出來自](../Page/梵蒂岡.md "wikilink")[阿根廷的](../Page/阿根廷.md "wikilink")[樞機主教](../Page/樞機主教.md "wikilink")[伯格里奧為新任](../Page/方濟各_\(教宗\).md "wikilink")[教宗](../Page/教宗.md "wikilink")，取名[方濟各](../Page/方濟各_\(教宗\).md "wikilink")，他是首位來自[美洲](../Page/美洲.md "wikilink")、[拉丁美洲國家](../Page/拉丁美洲.md "wikilink")[阿根廷](../Page/阿根廷.md "wikilink")、[南半球與](../Page/南半球.md "wikilink")[耶穌會的教宗](../Page/耶穌會.md "wikilink")，也是繼[額我略三世後](../Page/額我略三世.md "wikilink")1200年來首位非[歐洲出身的教宗](../Page/歐洲.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [3月14日](../Page/3月14日.md "wikilink")——[芝加哥](../Page/芝加哥.md "wikilink")[菲爾德博物館](../Page/菲爾德博物館.md "wikilink")（The
    Field
    Museum）今宣布，科學家在[肯亞的](../Page/肯亞.md "wikilink")[曼達島](../Page/曼達島.md "wikilink")（Manda）發現1枚有600年歷史的罕見中國錢幣（判定為中國皇帝[明成祖所發行](../Page/明成祖.md "wikilink")）。
  - [3月14日](../Page/3月14日.md "wikilink")——[中共中央總書記](../Page/中共中央總書記.md "wikilink")[習近平當選](../Page/習近平.md "wikilink")[中華人民共和國主席](../Page/中華人民共和國主席.md "wikilink")，中共中央政治局委員[李源潮當選副主席](../Page/李源潮.md "wikilink")。
  - [3月15日](../Page/3月15日.md "wikilink")——中共中央政治局常委[李克強正式當選](../Page/李克強.md "wikilink")[中華人民共和國國務院總理](../Page/中華人民共和國國務院總理.md "wikilink")。
  - [3月15日](../Page/3月15日.md "wikilink")——[歐洲核子研究組織發佈新聞稿表示](../Page/歐洲核子研究組織.md "wikilink")，先前探測到的新[粒子是](../Page/粒子.md "wikilink")[希格斯玻色子](../Page/希格斯玻色子.md "wikilink")。
  - [3月17日](../Page/3月17日.md "wikilink")——[日本](../Page/日本.md "wikilink")[建築師](../Page/建築師.md "wikilink")[伊東豊雄以](../Page/伊東豊雄.md "wikilink")[仙台媒體中心獲頒](../Page/仙台媒體中心.md "wikilink")[-{zh-hant:普立茲克獎;
    zh-hans:普利兹克奖;}-](../Page/普立茲克獎.md "wikilink")。
  - [3月18日](../Page/3月18日.md "wikilink")——[以色列總理](../Page/以色列總理.md "wikilink")[本杰明·內塔尼亞胡組成聯合政府](../Page/本杰明·內塔尼亞胡.md "wikilink")，展開第三個任期。
  - [3月20日](../Page/3月20日.md "wikilink")——[英國](../Page/英國.md "wikilink")「[每日郵報](../Page/每日郵報.md "wikilink")」（[Daily
    Mail](../Page/Daily_Mail.md "wikilink")）報導，[美國](../Page/美國.md "wikilink")[哈佛大學研究發現](../Page/哈佛大學.md "wikilink")，13萬3,000起[糖尿病死亡病例](../Page/糖尿病.md "wikilink")，4萬4,000起[心臟病死亡病例和](../Page/心臟病.md "wikilink")6,000起[癌症死亡病例](../Page/癌症.md "wikilink")，皆與含[糖](../Page/糖.md "wikilink")[飲料有關](../Page/飲料.md "wikilink")，且絕大多數發生在中低所得國家。
  - [3月21日](../Page/3月21日.md "wikilink")——[歐洲太空總署發佈](../Page/歐洲太空總署.md "wikilink")[普朗克衛星的首幅](../Page/普朗克衛星.md "wikilink")[宇宙微波背景輻射圖](../Page/宇宙微波背景辐射.md "wikilink")，是至今為止最準確的背景輻射圖，並表示[宇宙年齡比預想的更老](../Page/宇宙年齡.md "wikilink")，約為138億年。
  - [聯合國人權理事會](../Page/聯合國人權理事會.md "wikilink")47個成員国一致通过成立朝鲜人权调查委員會的决议案。
  - [3月22日](../Page/3月22日.md "wikilink")——[巴基斯坦西南部贾法拉巴德地区一个公交车站当天上午遭到炸弹袭击](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")，至少6人死亡、40多人受傷。
  - [韓國最新修订的](../Page/韓國.md "wikilink")“過度曝光法令”将正式生效。女性在公共场合穿着过于短小的迷你裙，一旦被认定为“過度曝光”，可处以50000韓元的罰款。
  - [H7N9在](../Page/H7N9.md "wikilink")[中國](../Page/中國.md "wikilink")[長三角地区全球首次被發現](../Page/長三角地区.md "wikilink")。截至2013年4月14日上午9時，中國大陸共确诊病例51例，其中11位死亡1人出院，而附圖是H7N9病毒圖。

[Electron_micrograph_of_Influenza_A_H7N9.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Electron_micrograph_of_Influenza_A_H7N9.png "fig:Electron_micrograph_of_Influenza_A_H7N9.png")病毒\]\]

  - [3月23日](../Page/3月23日.md "wikilink")——[中國國家主席](../Page/中國國家主席.md "wikilink")[習近平访问](../Page/習近平.md "wikilink")[俄羅斯國防部](../Page/俄羅斯國防部.md "wikilink")，成为第一位到访俄羅斯國防部并参观俄羅斯聯邦武裝力量作战指挥中心的外國元首。
  - [3月24日](../Page/3月24日.md "wikilink")——[俄羅斯總理](../Page/俄羅斯總理.md "wikilink")[梅德韦杰夫签署命令](../Page/梅德韦杰夫.md "wikilink")，将俄美合作研究利用太空空间的协议延长至2020年。
  - [3月25日](../Page/3月25日.md "wikilink")——前[巴基斯坦總统](../Page/巴基斯坦總统.md "wikilink")[佩尔韦兹·穆沙拉夫结束了](../Page/佩尔韦兹·穆沙拉夫.md "wikilink")4年多的自我放逐，从迪拜乘机返回巴基斯坦，回國後隨即遭到軟禁及面臨司法起訴。巴基斯坦文人政府首次完成五年任期。
  - [3月25日](../Page/3月25日.md "wikilink")——[塞浦路斯与](../Page/塞浦路斯.md "wikilink")[歐盟](../Page/歐盟.md "wikilink")、[歐洲中央银行和](../Page/歐洲中央银行.md "wikilink")[國際貨幣基金組織就援助協議要點達成一致](../Page/國際貨幣基金組織.md "wikilink")，將提交给歐元區财长讨论批准，避免金融崩溃。[新华网](http://news.xinhuanet.com/fortune/2013-03/25/c_124501079.htm)
  - [中非共和國反政府武裝聯盟](../Page/中非共和國.md "wikilink")“[塞雷卡](../Page/塞雷卡.md "wikilink")”领导人[米歇尔·多托贾宣布中止宪法](../Page/米歇尔·多托贾.md "wikilink")，解散议会和政府，并称在举行选举前由他本人通过颁布法令的方式治理國家。[新华网](http://news.xinhuanet.com/world/2013-03/26/c_115161172.htm)
  - [3月26日](../Page/3月26日.md "wikilink")——美國、德國、馬達加斯加...等國家生物學家今宣佈，米洛西塔倭狐猴（Microcebus
    marohita）與塔諾西倭狐猴（Microcebus
    tanosi）為不同物種，目前已列入鼠狐猴家族。此兩種動物分別在[2003年與](../Page/2003年.md "wikilink")[2007年被發現](../Page/2007年.md "wikilink")，但正式分辨出為不同物種，卻是花費了多年時間，而其中的米洛西塔倭狐猴，已被建議列入「瀕危物種紅皮書（Red
    List）」之列。\[11\]
  - [3月27日](../Page/3月27日.md "wikilink")——[台灣在](../Page/台灣.md "wikilink")[當地時間上午](../Page/國家標準時間.md "wikilink")10:03[南投縣](../Page/南投縣.md "wikilink")[仁愛鄉發生芮氏規模](../Page/仁愛鄉.md "wikilink")6.1大[地震](../Page/2013年3月南投地震.md "wikilink")，1死97傷。

### 4月

  - [4月1日](../Page/4月1日.md "wikilink")——全球首次人類感染[禽流感病毒](../Page/禽流感.md "wikilink")「[H7N9](../Page/H7N9.md "wikilink")」，兩死一危情況危重。[蘋果日報](http://hk.apple.nextmedia.com/news/first/20130401/18213550)
  - [4月1日](../Page/4月1日.md "wikilink")——[緬甸放鬆實施近](../Page/緬甸.md "wikilink")50年[報禁](../Page/報禁.md "wikilink")，允許私人發行報刊。[BBC中文網](http://www.bbc.co.uk/zhongwen/trad/world/2013/04/130401_burma_press_free.shtml)
  - [4月2日](../Page/4月2日.md "wikilink")——[聯合國大會以](../Page/聯合國大會.md "wikilink")154票贊成、3票反對、23票棄權通過《[武器貿易條約](../Page/武器貿易條約.md "wikilink")》。[United
    Nations News
    Centre](http://www.un.org/apps/news/story.asp?NewsID=44539&Cr=arms+trade&Cr1=)
  - [4月3日](../Page/4月3日.md "wikilink")——[美國](../Page/美國.md "wikilink")[國家航空暨太空總署宣布](../Page/國家航空暨太空總署.md "wikilink")，裝置於[國際太空站的](../Page/國際太空站.md "wikilink")[阿爾法磁譜儀已發現](../Page/阿爾法磁譜儀.md "wikilink")[暗物質的可能跡象](../Page/暗物質.md "wikilink")。[BBC](http://www.bbc.co.uk/news/science-environment-22016504)
  - [4月9日](../Page/4月9日.md "wikilink")——[伊朗南部](../Page/伊朗.md "wikilink")[布什爾省](../Page/布什爾省.md "wikilink")[霍爾穆季和](../Page/霍爾穆季.md "wikilink")[卡基附近發生](../Page/卡基.md "wikilink")[黎克特制](../Page/黎克特制.md "wikilink")[6.3級地震](../Page/2013年布殊爾省地震.md "wikilink")，[震源深度](../Page/震源.md "wikilink")10公里，釀成37死850傷。同日，[聯合國](../Page/聯合國.md "wikilink")[南蘇丹任務遇襲](../Page/聯合國南蘇丹任務.md "wikilink")，造成維和部隊5名軍職和7名文職人員喪生。
  - [4月10日](../Page/4月10日.md "wikilink")——[台灣與](../Page/台灣.md "wikilink")[日本簽署](../Page/日本.md "wikilink")[台日漁業協議](../Page/台日漁業協議.md "wikilink")。
  - [4月13日](../Page/4月13日.md "wikilink")——[日本](../Page/日本.md "wikilink")[淡路島發生](../Page/淡路島.md "wikilink")[黎克特制](../Page/黎克特制.md "wikilink")[6.3級地震](../Page/2013年淡路島地震.md "wikilink")，34人受傷。
  - [4月14日](../Page/4月14日.md "wikilink")——[委內瑞拉代總統](../Page/委內瑞拉.md "wikilink")[尼古拉斯·馬杜羅在總統選舉中以微弱優勢獲勝](../Page/尼古拉斯·馬杜羅.md "wikilink")，19日正式宣誓。
  - [4月14日](../Page/4月14日.md "wikilink")——[中国截至上午九時共确诊](../Page/中国.md "wikilink")[H7N9病例](../Page/H7N9.md "wikilink")51例，其中11位死亡1人出院。

[2013_Boston_Marathon_aftermath_people.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2013_Boston_Marathon_aftermath_people.jpg "fig:2013_Boston_Marathon_aftermath_people.jpg")[波士頓發生自](../Page/波士頓.md "wikilink")[911事件後](../Page/911事件.md "wikilink")、12年來首宗[本土恐怖襲擊](../Page/2013年波士頓馬拉松爆炸案.md "wikilink")，引致3死264傷，在隨後的圍捕疑犯過程中亦造成警員1死16傷，一名疑犯中槍死亡，另一人被捕候審\]\]

  - [4月15日](../Page/4月15日.md "wikilink")——美国[波士顿](../Page/波士顿.md "wikilink")[马拉松比赛终点处发生](../Page/波士顿马拉松.md "wikilink")[连环爆炸案](../Page/波士頓馬拉松爆炸案.md "wikilink")，造成3死264傷。
  - [4月16日](../Page/4月16日.md "wikilink")——位于[伊朗和](../Page/伊朗.md "wikilink")[巴基斯坦边境的](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")[锡斯坦－俾路支斯坦省](../Page/锡斯坦－俾路支斯坦省.md "wikilink")，发生震级为里氏7.8级的[地震](../Page/2013年錫斯坦－俾路支斯坦省地震.md "wikilink")，造成[巴基斯坦](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")34死105傷、[伊朗](../Page/伊朗.md "wikilink")1死12傷。同日，[2013年亞洲羽球錦標賽於](../Page/2013年亞洲羽球錦標賽.md "wikilink")[臺北市](../Page/臺北市.md "wikilink")[台北小巨蛋開打](../Page/台北小巨蛋.md "wikilink")。

[Nzcivilunion.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nzcivilunion.JPG "fig:Nzcivilunion.JPG")國會[通過同性婚姻法](../Page/紐西蘭同性婚姻.md "wikilink")，成為[亞太首個擁有相關法案的地區](../Page/亞太.md "wikilink")，亦是全球第13個同性婚姻國家，圖為一對於2006年辦理[民事結合的新西蘭](../Page/民事結合.md "wikilink")[男同性伴侶](../Page/男同志.md "wikilink")。\]\]

  - [4月17日](../Page/4月17日.md "wikilink")——[美國](../Page/美國.md "wikilink")[-{zh-hant:德州;
    zh-hans:得州}-](../Page/德克薩斯州.md "wikilink")[韋斯特肥料工廠](../Page/韋斯特_\(德克薩斯州\).md "wikilink")[發生爆炸](../Page/美國德州化肥廠爆炸事件.md "wikilink")，造成15死160餘傷。同日，[日本三宅島地震發生](../Page/2013年三宅島地震.md "wikilink")，3人受傷。同日，[紐西蘭通過](../Page/紐西蘭.md "wikilink")[補充法案成為](../Page/婚姻（婚姻定義）補充法案.md "wikilink")[亞太地區第一個](../Page/亞太地區.md "wikilink")[同性婚姻](../Page/同性婚姻.md "wikilink")[合法化的國家](../Page/紐西蘭同性婚姻.md "wikilink")。
  - [4月18日](../Page/4月18日.md "wikilink")——[克卜勒太空望遠鏡團隊發現兩個特像地球的](../Page/克卜勒太空望遠鏡.md "wikilink")[太陽系外行星](../Page/太陽系外行星.md "wikilink")，[克卜勒62e與](../Page/克卜勒62e.md "wikilink")[克卜勒62f](../Page/克卜勒62f.md "wikilink")，繞著恆星[克卜勒62公轉](../Page/克卜勒62.md "wikilink")。這兩個距地球1200光年的行星，由於位於[適居帶](../Page/適居帶.md "wikilink")，可能適宜生命成長。
  - [4月19日](../Page/4月19日.md "wikilink")——[科索沃和](../Page/科索沃.md "wikilink")[塞爾維亞達成一項由](../Page/塞爾維亞.md "wikilink")[歐盟居中斡旋的協議](../Page/歐盟.md "wikilink")，在[兩國關係正常化和加入歐盟上跨進一大步](../Page/科索沃-塞爾維亞關係.md "wikilink")。
  - [4月19日](../Page/4月19日.md "wikilink")——[美國](../Page/美國.md "wikilink")[波士頓馬拉松爆炸案兩名嫌疑犯之一的塔米爾南](../Page/2013年波士頓馬拉松爆炸案.md "wikilink")．沙尼耶夫
    (Tamerlan Tsarnaev) 清晨在追捕過程中遭擊斃，另一嫌疑犯喬卡．沙尼耶夫 (Dzhokhar A. Tsarnaev)
    則於晚間遭捕。追捕過程起於18日晚[麻省理工學院校園內的的槍擊案](../Page/麻省理工學院.md "wikilink")，其中一名校警遇襲身亡。
  - [4月19日](../Page/4月19日.md "wikilink")——前[巴基斯坦總統](../Page/巴基斯坦總統.md "wikilink")[佩爾韋茲·穆沙拉夫被控](../Page/佩爾韋茲·穆沙拉夫.md "wikilink")[非法拘捕大法官的罪名而遭到巴基斯坦警方逮捕](../Page/2007年巴基斯坦國家緊急狀態事件.md "wikilink")。
  - [4月20日](../Page/4月20日.md "wikilink")——[中国](../Page/中国.md "wikilink")[四川省](../Page/四川省.md "wikilink")[芦山县发生了](../Page/芦山县.md "wikilink")[面波震级](../Page/面波震级.md "wikilink")7.0级[大地震](../Page/雅安地震.md "wikilink")，釀成196死21失蹤11,470傷。

<!-- end list -->

  - [4月20日](../Page/4月20日.md "wikilink")——[喬治·納波利塔諾在](../Page/喬治·納波利塔諾.md "wikilink")[義大利總統選舉中連任](../Page/2013年義大利總統選舉.md "wikilink")[義大利總統](../Page/義大利總統列表.md "wikilink")。
  - [4月21日](../Page/4月21日.md "wikilink")——
    [謝斯基·基比迪和](../Page/謝斯基·基比迪.md "wikilink")[普瑞斯卡·吉普圖分別贏得](../Page/普瑞斯卡·吉普圖.md "wikilink")[2013年倫敦馬拉松男子組與女子組冠軍](../Page/2013年倫敦馬拉松.md "wikilink")。[半島](http://www.aljazeera.com/sport/athletics/2013/04/201342111463715901.html)
  - [4月21日](../Page/4月21日.md "wikilink")——
    [奧拉西奧·卡爾特在](../Page/奧拉西奧·卡爾特.md "wikilink")[大選中當選成為](../Page/2013年巴拉圭大選.md "wikilink")[巴拉圭總統](../Page/巴拉圭總統.md "wikilink")，而其政黨[紅黨也取得](../Page/紅黨_\(巴拉圭\).md "wikilink")[國會多數席次](../Page/巴拉圭國會.md "wikilink")。[BBC](http://www.bbc.co.uk/news/world-latin-america-22241667)
  - [4月21日](../Page/4月21日.md "wikilink")——
    [軌道科學公司開發的](../Page/軌道科學公司.md "wikilink")[安塔瑞斯火箭搭載](../Page/安塔瑞斯火箭.md "wikilink")[天鵝座宇宙飛船](../Page/天鵝座宇宙飛船.md "wikilink")[樣板順利發射升空](../Page/天鵝座質量模擬器.md "wikilink")。[BBC](http://www.bbc.co.uk/news/science-environment-22193330)
  - [4月23日](../Page/4月23日.md "wikilink")——[法國國會通過](../Page/法國.md "wikilink")[法案成為第十四個](../Page/344法案.md "wikilink")[同性婚姻合法化的國家](../Page/法國同性婚姻.md "wikilink")。[BBC](http://www.bbc.co.uk/news/world-europe-22261494)、[ABC](http://www.abc.net.au/news/2013-04-24/joy-anger-as-france-legalises-same-sex-marriage/4647648)、[路透社](http://www.reuters.com/article/2013/04/23/us-france-gaymarriage-idUSBRE93K08B20130423)
  - [4月23日](../Page/4月23日.md "wikilink")——
    英國商人詹姆斯·麥科米克因涉嫌向數個國家的軍隊和警察銷售[假炸彈探測器而被裁定為](../Page/ADE_651.md "wikilink")[詐騙行為](../Page/詐騙.md "wikilink")。[獨立報](http://www.independent.co.uk/news/uk/crime/millionaire-businessman-james-mccormick-found-guilty-of-selling-fake-bomb-detectors-8584621.html)、[BBC](http://www.bbc.co.uk/news/uk-22266051)
  - [4月24日](../Page/4月24日.md "wikilink")——
    孟加拉國首都[達卡市發生](../Page/達卡市.md "wikilink")[建築倒塌事故](../Page/2013年孟加拉國薩瓦區大樓倒塌事故.md "wikilink")，釀成1,129人喪生、約2,500人受傷的慘劇。[BBC](http://www.bbc.co.uk/news/world-asia-22275597)、[CNN](http://edition.cnn.com/2013/04/24/world/asia/bangladesh-building-collapse/index.html?hpt=hp_t3)。同日，[阿富汗東面的](../Page/阿富汗.md "wikilink")[拉格曼省發生](../Page/拉格曼省.md "wikilink")[黎克特制](../Page/黎克特制.md "wikilink")[5.6級地震](../Page/2013年拉格曼地震.md "wikilink")，[震源深度](../Page/震源.md "wikilink")40公里，導致18死130傷。

<!-- end list -->

  - [4月24日](../Page/4月24日.md "wikilink")——
    位在敘利亞[阿勒頗](../Page/阿勒頗.md "wikilink")、於11世紀建造的[阿勒頗大清真寺在](../Page/阿勒頗大清真寺.md "wikilink")[敘利亞內戰](../Page/敘利亞內戰.md "wikilink")[阿勒頗之戰中遭到炮火所毀](../Page/阿勒頗之戰.md "wikilink")。[BBC](http://www.bbc.co.uk/news/world-middle-east-22283746)
  - [4月25日](../Page/4月25日.md "wikilink")——
    由[脈衝星與](../Page/脈衝星.md "wikilink")[白矮星組成的大質量](../Page/白矮星.md "wikilink")[聯星](../Page/聯星.md "wikilink")，以[螺旋型運動彼此互相靠近的速率](../Page/螺旋.md "wikilink")，符合[廣義相對論預測](../Page/廣義相對論.md "wikilink")。這是至今為止對於廣義相對論最嚴格的檢驗。[自然期刊](http://www.nature.com/news/massive-double-star-is-latest-test-for-einstein-s-gravity-theory-1.12880#/b1)
  - [4月26日](../Page/4月26日.md "wikilink")——[南蘇丹政府宣布反抗組織](../Page/南蘇丹.md "wikilink")[南蘇丹解放運動已經決定解除武裝](../Page/南蘇丹解放運動.md "wikilink")。
  - [4月26日](../Page/4月26日.md "wikilink")——法國富豪皮諾表示，將無償捐贈中國兩件流失海外的[圓明園青銅獸首](../Page/圓明園青銅獸首.md "wikilink")：鼠首和兔首。
  - [4月27日](../Page/4月27日.md "wikilink")——[冰島國會大選](../Page/2013年冰島國會選舉.md "wikilink")，右翼的獨立黨及進步黨贏得選舉重新上台執政。
  - [4月28日](../Page/4月28日.md "wikilink")——[恩里科·萊塔獲任命成為](../Page/恩里科·萊塔.md "wikilink")[義大利總理](../Page/義大利總理列表.md "wikilink")，結束2月24－25日[2013年義大利國會選舉後長達兩個月的政治僵局](../Page/2013年義大利國會選舉.md "wikilink")，組成聯合政府。
  - [4月29日](../Page/4月29日.md "wikilink")——遠紅外線空間望遠鏡[赫雪爾太空望遠鏡因為](../Page/赫雪爾太空望遠鏡.md "wikilink")[液化氦冷卻劑耗盡而停止工作](../Page/液化氦.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [4月30日](../Page/4月30日.md "wikilink")——[荷蘭女王](../Page/荷蘭女王.md "wikilink")[碧翠斯正式退位](../Page/碧翠斯_\(荷蘭\).md "wikilink")，長子[威廉-亞歷山大繼任為新國王](../Page/威廉-亞歷山大_\(荷蘭\).md "wikilink")。
  - [4月30日](../Page/4月30日.md "wikilink")——[歐洲聯盟鑒於](../Page/歐洲聯盟.md "wikilink")[新煙鹼對](../Page/新煙鹼.md "wikilink")[西方蜜蜂的巨大](../Page/西方蜜蜂.md "wikilink")[潛在危害而同意暫時禁止該類殺蟲劑兩年](../Page/蜂群崩壞症候群.md "wikilink")。

### 5月

  - [5月5日](../Page/5月5日.md "wikilink")——[馬來西亞大選](../Page/2013年馬來西亞大選.md "wikilink")，首相納吉布領導的[國民陣線成功延續](../Page/國民陣線.md "wikilink")56年執政。
  - [5月9日](../Page/5月9日.md "wikilink")——[菲律宾警方在台菲双方共同主张](../Page/菲律宾.md "wikilink")[专属经济区攻击台湾渔船](../Page/专属经济区.md "wikilink")。
  - [5月15日](../Page/5月15日.md "wikilink")——[中國](../Page/中國.md "wikilink")、[義大利](../Page/義大利.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[南韓](../Page/南韓.md "wikilink")、[印度](../Page/印度.md "wikilink")、[新加坡被批准為](../Page/新加坡.md "wikilink")[北極理事會正式觀察員國](../Page/北極理事會.md "wikilink")。
  - [5月17日](../Page/5月17日.md "wikilink")——[香港迪士尼樂園第一期擴建園區](../Page/香港迪士尼樂園.md "wikilink")[迷離莊園正式開放](../Page/迷離莊園.md "wikilink")。
  - [5月20日](../Page/5月20日.md "wikilink")——[美國](../Page/美國.md "wikilink")[中央情報局僱員](../Page/中央情報局.md "wikilink")[斯諾登在自己上班的](../Page/愛德華·斯諾登.md "wikilink")[夏威夷](../Page/夏威夷.md "wikilink")[美國國家安全局](../Page/美國國家安全局.md "wikilink")（NSA）辦公室，複製完最後一批他打算公開的文件並向上司請假後，飛抵[香港](../Page/香港.md "wikilink")，準備在[美麗華酒店房間內向](../Page/美麗華酒店.md "wikilink")[英國](../Page/英國.md "wikilink")[衛報記者揭發](../Page/衛報.md "wikilink")[美國政府大規模監控民眾通訊](../Page/美國政府.md "wikilink")。\[12\]
  - [5月22日](../Page/5月22日.md "wikilink")——[香港三年來首次掛](../Page/香港.md "wikilink")[黑色暴雨警告](../Page/黑色暴雨警告.md "wikilink")。
  - [5月至](../Page/2013年5月.md "wikilink")[10月](../Page/2013年10月.md "wikilink")——[世界园艺博览会在](../Page/世界园艺博览会.md "wikilink")[辽宁](../Page/辽宁.md "wikilink")[锦州举行](../Page/锦州.md "wikilink")。

### 6月

  - [6月2日](../Page/6月2日.md "wikilink")——南投仁愛鄉發生規模6.3[地震](../Page/2013年6月南投地震.md "wikilink")，5死18傷。

<!-- end list -->

  - [6月3日](../Page/6月3日.md "wikilink")——[中國](../Page/中國.md "wikilink")[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")[長春市](../Page/長春市.md "wikilink")[德惠市](../Page/德惠市.md "wikilink")[米沙子鎮吉林寶源豐禽業有限公司](../Page/米沙子鎮.md "wikilink")[發生特別重大火災](../Page/吉林德惠禽業公司火災.md "wikilink")，釀成121死77傷。\[13\]
  - [6月5日](../Page/6月5日.md "wikilink")——[英國](../Page/英國.md "wikilink")[衛報率先披露](../Page/衛報.md "wikilink")[美國國家安全局進行大規模電話監聽](../Page/美國國家安全局.md "wikilink")。\[14\]
  - [6月6日](../Page/6月6日.md "wikilink")——[英國](../Page/英國.md "wikilink")[衛報](../Page/衛報.md "wikilink")、[美國](../Page/美國.md "wikilink")[華盛頓郵報報道](../Page/華盛頓郵報.md "wikilink")[華府聯同](../Page/華府.md "wikilink")[蘋果公司](../Page/蘋果公司.md "wikilink")、[Google等九大網絡巨頭](../Page/Google.md "wikilink")，進行[稜鏡網上監控行動](../Page/稜鏡.md "wikilink")，允許情報機關直入公司伺服器載取個人資料。\[15\]
  - [6月7日](../Page/6月7日.md "wikilink")——一日內發生兩宗慘劇，[中國](../Page/中國.md "wikilink")[廈門一輛](../Page/廈門.md "wikilink")[巴士](../Page/巴士.md "wikilink")[被縱火](../Page/厦门BRT公车起火事故.md "wikilink")，釀成47死34傷\[16\]。同日，[印度](../Page/印度.md "wikilink")[喜馬偕爾邦一架](../Page/喜馬偕爾邦.md "wikilink")[巴士失事墮崖](../Page/巴士.md "wikilink")，造成18死14傷\[17\]。
  - [6月10日](../Page/6月10日.md "wikilink")——揭發[美國政府大規模監控民眾通訊的](../Page/美國政府.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")[中央情報局僱員](../Page/中央情報局.md "wikilink")[斯諾登的身份經傳媒報道而正式曝光](../Page/愛德華·斯諾登.md "wikilink")，同日他的直屬僱主、中情局外判商[博思艾倫漢密爾頓控股公司亦正式對他作出](../Page/博思艾倫漢密爾頓控股公司.md "wikilink")[解僱](../Page/解僱.md "wikilink")。\[18\]

<!-- end list -->

  - [6月11日](../Page/6月11日.md "wikilink")——[中国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[“神舟”号系列飞船的第十次任务](../Page/神舟飛船.md "wikilink")，也是[中国载人航天的第五次任务](../Page/中国载人航天工程.md "wikilink")，[神舟十号於下午](../Page/神舟十号.md "wikilink")17時38分發射。
  - [6月14日](../Page/6月14日.md "wikilink")——[空中巴士](../Page/空中巴士.md "wikilink")[A350-900](../Page/空中客车A350_XWB.md "wikilink")(F-WXWB)寬體飛機（序列號為MSN001）於上午10時在[法國城市](../Page/法國.md "wikilink")[土魯斯](../Page/土魯斯.md "wikilink")[布拉尼亞克機場首次飛行](../Page/土魯斯-布拉尼亞克機場.md "wikilink")。

[Hassan_Rouhani.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hassan_Rouhani.jpg "fig:Hassan_Rouhani.jpg")[魯哈尼](../Page/魯哈尼.md "wikilink")\]\]

  - [6月15日](../Page/6月15日.md "wikilink")——[伊朗大選跑出黑馬](../Page/伊朗.md "wikilink")，在投票率達72.7%下，加上保守派陣營分裂，唯一溫和改革派候選人、前首席核談判代表[魯哈尼當選新一任](../Page/魯哈尼.md "wikilink")[伊朗總統](../Page/伊朗總統.md "wikilink")。內政部公佈點票結果，他以僅僅過半數的50.68%票數，在首輪投票便穩奪總統寶座，結束保守派八年執政，而最高領袖[哈梅內伊亦默許結果](../Page/哈梅內伊.md "wikilink")。\[19\]\[20\]
  - [6月15日至](../Page/6月15日.md "wikilink")[6月30日](../Page/6月30日.md "wikilink")——[2013年洲際國家盃在](../Page/2013年洲際國家盃.md "wikilink")[巴西舉行](../Page/巴西.md "wikilink")。
  - [6月18日](../Page/6月18日.md "wikilink")——仍藏身[香港的美國前中情局職員](../Page/香港.md "wikilink")[愛德華·斯諾登透過中間人向](../Page/愛德華·斯諾登.md "wikilink")[冰島政府尋求](../Page/冰島.md "wikilink")[政治庇護](../Page/政治庇護.md "wikilink")。\[21\]
  - [6月23日](../Page/6月23日.md "wikilink")——凌晨在[巴基斯坦北部](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")[南迦帕尔巴特峰](../Page/南迦帕尔巴特峰.md "wikilink")，发生[针对登山者的恐怖袭击事件](../Page/2013年巴基斯坦登山恐怖袭击事件.md "wikilink")，導致11死2傷。同日，[斯諾登在](../Page/愛德華·斯諾登.md "wikilink")[維基解密的協助下](../Page/維基解密.md "wikilink")，乘搭[俄羅斯航空公司客機從香港前往](../Page/俄羅斯航空公司.md "wikilink")[莫斯科](../Page/莫斯科.md "wikilink")\[22\]。
  - [6月26日](../Page/6月26日.md "wikilink")——[新疆](../Page/新疆.md "wikilink")[鄯善縣發生](../Page/鄯善縣.md "wikilink")[襲擊事件](../Page/新疆鄯善恐怖襲擊事件.md "wikilink")，造成24名平民及警察喪生、另有11名暴徒遭擊斃。\[23\]

[Rumbia_2013_track.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rumbia_2013_track.png "fig:Rumbia_2013_track.png")路徑圖\]\]

  - [6月28日至](../Page/6月28日.md "wikilink")[7月3日](../Page/7月3日.md "wikilink")——[強烈熱帶風暴溫比亞影響](../Page/強烈熱帶風暴溫比亞_\(2013年\).md "wikilink")[菲律賓中部及](../Page/菲律賓.md "wikilink")[中國](../Page/中國.md "wikilink")[海南與](../Page/海南.md "wikilink")[廣西](../Page/廣西.md "wikilink")，在兩國共釀成54死21失蹤。\[24\]\[25\]
  - [6月29日](../Page/6月29日.md "wikilink")——[台北捷運](../Page/台北捷運.md "wikilink")[新莊線](../Page/新莊線.md "wikilink")[丹鳳站](../Page/丹鳳站.md "wikilink")-[迴龍站段通車](../Page/迴龍站.md "wikilink")。

### 7月

  - [7月1日](../Page/7月1日.md "wikilink")——[克罗地亚加入](../Page/克罗地亚.md "wikilink")[欧洲联盟](../Page/欧洲联盟.md "wikilink")，成為歐盟第28個成員國。
  - [7月2日](../Page/7月2日.md "wikilink")——[印尼](../Page/印尼.md "wikilink")[亞齊省省會](../Page/亞齊省.md "wikilink")[班達亞齊東南](../Page/班達亞齊.md "wikilink")188公里處發生[黎克特制](../Page/黎克特制.md "wikilink")[6.2級地震](../Page/2013年亞齊地震.md "wikilink")，因屬淺層[地震](../Page/地震.md "wikilink")（[震源深度只有](../Page/震源.md "wikilink")10公里），遂引致35死8失蹤276傷。
  - [7月4日](../Page/7月4日.md "wikilink")——[埃及總統](../Page/埃及總統.md "wikilink")[穆爾西被軍方推翻並被](../Page/穆爾西.md "wikilink")[軟禁](../Page/軟禁.md "wikilink")，並宣佈成立文人臨時政府，重新制憲和舉行選舉，將埃及的民主進程還回原點。穆爾西指摘這是場「軍事政變」，呼籲支持者反抗到底。軍方為控制局勢防爆發流血衝突，大舉拘捕穆爾西所屬的穆斯林兄弟會成員。\[26\]\[27\]

<!-- end list -->

  - [7月4日](../Page/7月4日.md "wikilink")：臺灣爆發[洪仲丘事件](../Page/洪仲丘事件.md "wikilink")
  - [7月5日至](../Page/7月5日.md "wikilink")[7月6日](../Page/7月6日.md "wikilink")——[埃及軍方推翻總統](../Page/埃及.md "wikilink")[穆爾西](../Page/穆爾西.md "wikilink")，滿足多達1,400萬上街群眾的意願，但惹來數以萬計的[穆斯林兄弟會成員高調反撲](../Page/穆斯林兄弟會.md "wikilink")，7月5日響應「憤怒星期五」號召，在全國示威。數千名穆爾西支持者遊行到共和國衞隊總部外聚集，與軍隊爆發流血衝突，造成36死1,138傷\[28\]，發動示威的穆斯林兄弟會繼續號召支持者走上街頭，揚言前總統穆爾西不復位，他們不會撤出街頭。
  - [7月6日](../Page/7月6日.md "wikilink")——[日本知名](../Page/日本.md "wikilink")[動畫電影](../Page/動畫電影.md "wikilink")《[銀魂完結篇
    永遠的萬事屋](../Page/銀魂劇場版_完結篇_永遠的萬事屋.md "wikilink")》上映。
  - [7月](../Page/7月.md "wikilink")——[香港第一個](../Page/香港.md "wikilink")[電召貨車](../Page/電召貨車.md "wikilink")[流動應用程式](../Page/流動應用程式.md "wikilink")[GoGoVan正式成立](../Page/GoGoVan.md "wikilink")。
  - [7月6日](../Page/7月6日.md "wikilink")——[第24屆金曲獎流行音樂類頒獎典禮在](../Page/第24屆金曲獎.md "wikilink")[台北小巨蛋舉行](../Page/台北小巨蛋.md "wikilink")。
  - [7月6日至](../Page/7月6日.md "wikilink")[7月17日](../Page/7月17日.md "wikilink")——[2013年夏季世界大學生運動會在](../Page/2013年夏季世界大學生運動會.md "wikilink")[俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")[喀山舉行](../Page/喀山.md "wikilink")。
  - [7月7日至](../Page/7月7日.md "wikilink")[7月15日](../Page/7月15日.md "wikilink")——第四十四屆[國際物理奧林匹克在](../Page/國際物理奧林匹克.md "wikilink")[丹麥](../Page/丹麥.md "wikilink")[哥本哈根舉行](../Page/哥本哈根.md "wikilink")。
  - [7月8日](../Page/7月8日.md "wikilink")——[埃及委任臨時總理的問題糾纏三天都未能在各派系取得共識](../Page/埃及.md "wikilink")，政治陷入僵局之際，首都[開羅再爆發血腥衝突](../Page/開羅.md "wikilink")，前總統[穆爾西支持者響應號召](../Page/穆爾西.md "wikilink")，在開羅突襲傳聞穆爾西軟禁地點共和國衞隊總部，軍方還擊，釀成51死435傷，臨時政府表示「深切遺憾」，將成立司法委員會調查。\[29\]
  - [7月12日至](../Page/7月12日.md "wikilink")[7月14日](../Page/7月14日.md "wikilink")——[超強颱風蘇力影響](../Page/颱風蘇力_\(2013年\).md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")[沖繩](../Page/沖繩.md "wikilink")、[台灣北部及](../Page/台灣.md "wikilink")[中國](../Page/中國.md "wikilink")[福建](../Page/福建.md "wikilink")，在三地共造成8死1失蹤123傷。
  - [7月12日](../Page/7月12日.md "wikilink")——[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[江門市發生民眾遊行示威事件](../Page/江門市.md "wikilink")，事緣[中核集團規劃建設](../Page/中核集團.md "wikilink")[核燃料加工廠](../Page/核燃料.md "wikilink")，但遭質疑核安全及影響健康，項目最終在民眾反對下被撤銷。是為[江門鶴山反核事件](../Page/江門鶴山反核事件.md "wikilink")。
  - [7月18日](../Page/7月18日.md "wikilink")——[熱帶風暴西馬侖在](../Page/熱帶風暴西馬侖_\(2013年\).md "wikilink")[中國](../Page/中國.md "wikilink")[福建省](../Page/福建省.md "wikilink")[漳浦縣登陸](../Page/漳浦縣.md "wikilink")，1死1失蹤。同日，韩国忠南泰安发生。
  - [7月21日](../Page/7月21日.md "wikilink")——[日本參議院選舉](../Page/日本參議院.md "wikilink")，執政自民黨及公明黨取得勝利，結束6年的[扭曲國會局面](../Page/扭曲國會.md "wikilink")。
  - [7月21日](../Page/7月21日.md "wikilink")——[新西蘭庫克海峽地震發生](../Page/2013年庫克海峽地震.md "wikilink")，4人受傷。

[2013_July_21,_Dingxi_China_Earthquake_ShakeMap.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2013_July_21,_Dingxi_China_Earthquake_ShakeMap.jpg "fig:2013_July_21,_Dingxi_China_Earthquake_ShakeMap.jpg")
[The_Duchess_and_Prince_George_of_Cambridge.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_Duchess_and_Prince_George_of_Cambridge.jpg "fig:The_Duchess_and_Prince_George_of_Cambridge.jpg")，在母親[劍橋公爵夫人的懷中](../Page/凱薩琳_\(劍橋公爵夫人\).md "wikilink")\]\]

  - [7月22日](../Page/7月22日.md "wikilink")——[中國](../Page/中國.md "wikilink")[甘肅省](../Page/甘肅省.md "wikilink")[定西市](../Page/定西市.md "wikilink")[岷縣](../Page/岷縣.md "wikilink")、[漳縣交界發生](../Page/漳縣.md "wikilink")[黎克特制](../Page/黎克特制.md "wikilink")[6.6級地震](../Page/2013年定西地震.md "wikilink")，[震源深度](../Page/震源.md "wikilink")20公里，造成95死1,001傷。同日，英國[威廉王子及](../Page/威廉王子.md "wikilink")[凯特的愛情結晶品出生](../Page/凱薩琳_\(劍橋公爵夫人\).md "wikilink")，並於兩日後命名為[喬治](../Page/劍橋的喬治王子.md "wikilink")。
  - [7月24日](../Page/7月24日.md "wikilink")——[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")[聖地亞哥-德孔波斯特拉發生](../Page/聖地亞哥-德孔波斯特拉.md "wikilink")[火車事故](../Page/2013年聖地亞哥-德孔波斯特拉火車事故.md "wikilink")，引致79死140傷。

<!-- end list -->

  - [7月25日至](../Page/7月25日.md "wikilink")[8月4日](../Page/8月4日.md "wikilink")——[2013年世界運動會在](../Page/2013年世界運動會.md "wikilink")[哥倫比亞](../Page/哥倫比亞.md "wikilink")[卡利舉行](../Page/卡利.md "wikilink")。
  - [7月27日](../Page/7月27日.md "wikilink")——[埃及軍方血腥鎮壓反對聲音](../Page/埃及.md "wikilink")，凌晨摸黑向前總統[穆爾西支持者集會地點近距離開槍](../Page/穆爾西.md "wikilink")，[穆斯林兄弟會聲稱有](../Page/穆斯林兄弟會.md "wikilink")120人死亡、1,500人傷，他們控訴軍警瞄準民眾頭胸開槍，不為傷人而是殺無赦。在首都[開羅](../Page/開羅.md "wikilink")，穆爾西支持者一直在拉比亞清真寺靜坐抗議，軍警採取行動企圖驅散集會，凌晨3時先發射催淚彈，待現場煙霧瀰漫時再以實彈射擊。部署在附近建築物的狙擊手也由高處向人群開槍。官方傳媒指衝突中有21死、500傷，人數遠低於兄弟會的估算，警方亦否認有開槍。至於軍方支持者則手持[塞西肖像和海報在全國各地上街示威](../Page/阿卜杜勒-法塔赫·塞西.md "wikilink")，規模是兩年半以來最大。在第二大城市[亞歷山大港](../Page/亞歷山大港.md "wikilink")，雙方陣營衝突至少7死100傷。\[30\]
  - [7月28日](../Page/7月28日.md "wikilink")——[柬埔寨國會選舉](../Page/柬埔寨.md "wikilink")，執政28年的[洪森領導的](../Page/洪森.md "wikilink")[人民黨取得選舉勝利](../Page/柬埔寨人民黨.md "wikilink")，反對派拒絕承認選舉結果。
  - [7月30日至](../Page/7月30日.md "wikilink")[8月3日](../Page/8月3日.md "wikilink")——[強烈熱帶風暴飛燕影響](../Page/強烈熱帶風暴飛燕_\(2013年\).md "wikilink")[菲律賓中部及](../Page/菲律賓.md "wikilink")[中國](../Page/中國.md "wikilink")[海南島](../Page/海南島.md "wikilink")，在兩地造成6人死傷。

### 8月

  - [8月1日](../Page/8月1日.md "wikilink")——[俄羅斯向](../Page/俄羅斯.md "wikilink")[愛德華·斯諾登批出為期一年的臨時政治](../Page/愛德華·斯諾登.md "wikilink")[難民身份庇護](../Page/難民.md "wikilink")\[31\]，斯諾登離開機場。[美國對俄方做法極度失望](../Page/美國.md "wikilink")。
  - [8月5日至](../Page/8月5日.md "wikilink")[8月8日](../Page/8月8日.md "wikilink")——[熱帶風暴山竹影響](../Page/熱帶風暴山竹_\(2013年\).md "wikilink")[菲律賓南部](../Page/菲律賓.md "wikilink")、[中國](../Page/中國.md "wikilink")[海南島及](../Page/海南島.md "wikilink")[越南北部](../Page/越南.md "wikilink")，在三地共造成3人死傷。
  - [8月6日](../Page/8月6日.md "wikilink")——中国偶像团体TFBOYS出道。
  - [8月12日](../Page/8月12日.md "wikilink")——[超強颱風尤特橫過](../Page/颱風尤特_\(2013年\).md "wikilink")[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")，造成11死3失蹤7傷\[32\]。

[Rabaa_al-Adawiya.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Rabaa_al-Adawiya.png "fig:Rabaa_al-Adawiya.png")

  - [8月14日](../Page/8月14日.md "wikilink")——[埃及前總統](../Page/埃及.md "wikilink")[穆爾西的支持者](../Page/穆爾西.md "wikilink")，在首都[開羅多處地點紮營](../Page/開羅.md "wikilink")，抗議軍方政變推翻民選政府的近一個月抗爭，以流血收場。警方對兩個營地武力清場，以真槍實彈大屠殺\[33\]\[34\]，穆斯林兄弟會聲稱至少2,200人死亡，約10,000人受傷，[反軍事政變聯盟指達](../Page/反軍事政變聯盟.md "wikilink")2,600人死亡。當局則指149人死亡，及後確認638人死亡（包括595名平民及43名警察）。事件中有兩名記者死亡，包括英國天空電視攝影師。臨時政府副總統[巴拉迪宣佈辭職](../Page/巴拉迪.md "wikilink")，以示不滿鎮壓行動。同日，[尤特以](../Page/颱風尤特_\(2013年\).md "wikilink")[颱風強度登陸](../Page/颱風.md "wikilink")[中國](../Page/中國.md "wikilink")[廣東省](../Page/廣東省.md "wikilink")[陽江市](../Page/陽江市.md "wikilink")[溪頭鎮](../Page/溪頭鎮.md "wikilink")，其後在[中國大陸共釀成](../Page/中國大陸.md "wikilink")70人喪生及18人失蹤\[35\]，其中43名死者來自[廣東省](../Page/廣東省.md "wikilink")，[香港亦有](../Page/香港.md "wikilink")9人受傷\[36\]。

<!-- end list -->

  - [8月16日至](../Page/8月16日.md "wikilink")[8月17日](../Page/8月17日.md "wikilink")——[埃及衝突正朝內戰方向發展](../Page/埃及.md "wikilink")，「怒火星期五」不止爆發警民衝突，更有支持軍方的首都居民，跟支持被推翻民選總統[穆爾西的示威者開槍互轟](../Page/穆爾西.md "wikilink")，[開羅兩道天橋成射擊場](../Page/開羅.md "wikilink")，示威者爭相從橋上游繩而下或跳橋逃生。過去24小時的衝突在全國造成173死1,330傷，穆爾西陣營逾千人被捕，又有近千示威者被圍困在[清真寺內](../Page/清真寺.md "wikilink")，與警方互相駁火，當局更提議將[穆斯林兄弟會列為非法組織](../Page/穆斯林兄弟會.md "wikilink")。\[37\]
  - [8月16日至](../Page/8月16日.md "wikilink")[8月24日](../Page/8月24日.md "wikilink")——[2013年亞洲青年運動會在](../Page/2013年亞洲青年運動會.md "wikilink")[中國](../Page/中國.md "wikilink")[南京舉行](../Page/南京.md "wikilink")。
  - [8月17日至](../Page/8月17日.md "wikilink")[8月22日](../Page/8月22日.md "wikilink")——[強烈熱帶風暴潭美影響](../Page/強烈熱帶風暴潭美_\(2013年\).md "wikilink")[菲律賓及](../Page/菲律賓.md "wikilink")[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")，釀成菲國27死4失蹤30傷\[38\]，台灣則有10人受傷\[39\]。
  - [8月17日至](../Page/8月17日.md "wikilink")[8月25日](../Page/8月25日.md "wikilink")——[2013年世界田徑錦標賽在](../Page/2013年世界田徑錦標賽.md "wikilink")[俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")[莫斯科舉行](../Page/莫斯科.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [8月21日](../Page/8月21日.md "wikilink")——[敘利亞發生](../Page/敘利亞.md "wikilink")[化學武器襲擊事件](../Page/2013年敘利亞化學武器襲擊事件.md "wikilink")，[敘利亞反對派及](../Page/敘利亞反對派和革命力量全國聯盟.md "wikilink")[美國政府經調查後分別表示死亡人數達到](../Page/美國政府.md "wikilink")1,300\[40\]及1429\[41\]人，另有3600人受傷，西方社會一致認為事件由[敘利亞政府軍所為](../Page/敘利亞.md "wikilink")。
  - [8月26日至](../Page/8月26日.md "wikilink")[8月29日](../Page/8月29日.md "wikilink")——[強烈熱帶風暴康妮掠過](../Page/強烈熱帶風暴康妮_\(2013年\).md "wikilink")[菲律賓以東洋麵及](../Page/菲律賓.md "wikilink")[台灣以東洋麵](../Page/台灣.md "wikilink")，在兩地共造成4死1傷。
  - [8月31日至](../Page/8月31日.md "wikilink")[9月12日](../Page/9月12日.md "wikilink")——[中華人民共和國第十二屆運動會在](../Page/中華人民共和國第十二屆運動會.md "wikilink")[遼寧舉行](../Page/遼寧.md "wikilink")。

### 9月

  - [9月4日](../Page/9月4日.md "wikilink")——[強烈熱帶風暴桃芝登陸](../Page/強烈熱帶風暴桃芝_\(2013年\).md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")[鹿兒島縣](../Page/鹿兒島縣.md "wikilink")[指宿市附近](../Page/指宿市.md "wikilink")，是繼2007年[颱風天兔後](../Page/颱風天兔_\(2007年\).md "wikilink")、6年來首次有熱帶氣旋登陸[九州](../Page/九州.md "wikilink")，1死2失蹤。
  - [9月7日](../Page/9月7日.md "wikilink")——[國際奧委會將於](../Page/國際奧委會.md "wikilink")[阿根廷首都](../Page/阿根廷.md "wikilink")[布宜諾斯艾利斯宣布](../Page/布宜諾斯艾利斯.md "wikilink")[2020年夏季奧林匹克運動會主辦城市](../Page/2020年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")。
  - [9月8日](../Page/9月8日.md "wikilink")——[日本](../Page/日本.md "wikilink")[东京申辦](../Page/东京.md "wikilink")[2020年夏季奧林匹克運動會成功](../Page/2020年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")。
  - [9月13日](../Page/9月13日.md "wikilink")——[俄羅斯一間精神病院發生大火](../Page/俄羅斯.md "wikilink")，釀成37人喪生。
  - [9月15日](../Page/9月15日.md "wikilink")——[澳門第五屆立法會選舉](../Page/2013年澳門立法會選舉.md "wikilink")。同日，[中國](../Page/中國.md "wikilink")[西安地铁](../Page/西安地铁.md "wikilink")1号线I期开通。
  - [9月16日](../Page/9月16日.md "wikilink")——[美國發生](../Page/美國.md "wikilink")[華盛頓海軍兵工廠槍擊事件](../Page/華盛頓海軍兵工廠槍擊事件.md "wikilink")，造成12死14傷，槍手其後亦中槍身亡。同日，[強烈熱帶風暴萬宜登陸](../Page/強烈熱帶風暴萬宜_\(2013年\).md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")[愛知縣](../Page/愛知縣.md "wikilink")[豐橋市](../Page/豐橋市.md "wikilink")，導致6死1失蹤\[42\]。
  - [9月20日](../Page/9月20日.md "wikilink")——[超強颱風天兔掠過](../Page/颱風天兔_\(2013年\).md "wikilink")[巴士海峽](../Page/巴士海峽.md "wikilink")，造成[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")3死2失蹤\[43\]。
  - [9月22日](../Page/9月22日.md "wikilink")——[天兔稍為減弱成](../Page/颱風天兔_\(2013年\).md "wikilink")[強颱風後](../Page/強颱風.md "wikilink")，登陸[中國](../Page/中國.md "wikilink")[汕尾附近](../Page/汕尾.md "wikilink")，造成29死\[44\]1失蹤\[45\]24傷\[46\]，[香港有](../Page/香港.md "wikilink")17人受傷\[47\]。

<!-- end list -->

  - [9月21日](../Page/9月21日.md "wikilink")——[肯尼亞首都](../Page/肯尼亞.md "wikilink")[內羅畢發生](../Page/內羅畢.md "wikilink")[嚴重恐怖襲擊](../Page/肯雅商場恐怖襲擊.md "wikilink")，16名[索馬里](../Page/索馬里.md "wikilink")[伊斯蘭武裝組織成員闖入一個大型商場挾持並槍殺大量](../Page/伊斯蘭.md "wikilink")[人質](../Page/人質.md "wikilink")，報復肯尼亞政府出兵索馬里，釀成67死175傷，另外5名恐怖份子被擊斃，11人被捕。\[48\]
  - [9月24日](../Page/9月24日.md "wikilink")——[巴基斯坦](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")[俾路支省](../Page/俾路支省.md "wikilink")[阿瓦蘭縣東北偏北](../Page/阿瓦蘭縣.md "wikilink")66公里處發生[黎克特制](../Page/黎克特制.md "wikilink")[7.7級大地震](../Page/2013年巴基斯坦地震.md "wikilink")，[震源深度](../Page/震源.md "wikilink")20公里，釀成825人罹難、約700人受傷的慘劇。

<!-- end list -->

  - [9月26日](../Page/9月26日.md "wikilink")——[第48屆金鐘獎入圍名單公布](../Page/第48屆金鐘獎.md "wikilink")。
  - [9月28日](../Page/9月28日.md "wikilink")——[巴基斯坦再發生](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")[強烈地震](../Page/2013年巴基斯坦地震.md "wikilink")，強度為[黎克特制](../Page/黎克特制.md "wikilink")6.8級，[震源深度只有](../Page/震源.md "wikilink")14.8公里，造成22人喪命。

[Wutip_2013_track.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wutip_2013_track.png "fig:Wutip_2013_track.png")路徑圖\]\]

  - [9月29日](../Page/9月29日.md "wikilink")——受[強颱風蝴蝶影響](../Page/颱風蝴蝶_\(2013年\).md "wikilink")，[西沙發生海難](../Page/西沙.md "wikilink")，3艘[中國漁船沉沒](../Page/中國.md "wikilink")，造成10死52失蹤\[49\]，蝴蝶另在[萬寧市造成](../Page/萬寧市.md "wikilink")1人受傷\[50\]。同日，[中国](../Page/中国.md "wikilink")[上海自由贸易区正式挂牌成立](../Page/上海自由贸易区.md "wikilink")。
  - [9月30日](../Page/9月30日.md "wikilink")——[強颱風蝴蝶登陸](../Page/颱風蝴蝶_\(2013年\).md "wikilink")[越南](../Page/越南.md "wikilink")，3人死亡\[51\]。同日，[新加坡發生地盤天秤倒塌事故](../Page/新加坡.md "wikilink")，釀成2死3傷\[52\]。

### 10月

  - [10月1日](../Page/10月1日.md "wikilink")——[第50屆金馬獎入圍名單公布](../Page/第50屆金馬獎.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [10月3日](../Page/10月3日.md "wikilink")——[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")[西西里海峽](../Page/西西里海峽.md "wikilink")[蘭佩杜薩島發生](../Page/蘭佩杜薩島.md "wikilink")[嚴重海難](../Page/2013年地中海難民船船難.md "wikilink")，一艘載有約500名難民、由[非洲](../Page/非洲.md "wikilink")[利比亞開往意大利的偷渡船在蘭佩杜薩島附近沉沒](../Page/利比亞.md "wikilink")，奪去359人的性命，155人獲救生還。\[53\]
  - [10月6日至](../Page/10月6日.md "wikilink")[10月15日](../Page/10月15日.md "wikilink")——[第六届东亚运动会在](../Page/2013年東亞運動會.md "wikilink")[中國](../Page/中國.md "wikilink")[天津舉行](../Page/天津.md "wikilink")。
  - [10月7日](../Page/10月7日.md "wikilink")——[颱風菲特登陸](../Page/颱風菲特_\(2013年\).md "wikilink")[中國](../Page/中國.md "wikilink")[福建省](../Page/福建省.md "wikilink")[福鼎市](../Page/福鼎市.md "wikilink")[沙埕鎮](../Page/沙埕鎮.md "wikilink")，5死4失蹤。\[54\]
  - [10月11日](../Page/10月11日.md "wikilink")——一日內全球發生5宗災難，[非洲](../Page/非洲.md "wikilink")[馬里發生](../Page/馬里.md "wikilink")[海難](../Page/海難.md "wikilink")，一艘客貨船超載沉沒，造成72死11傷\[55\]。同日，[氣旋費林登陸](../Page/氣旋費林.md "wikilink")[印度](../Page/印度.md "wikilink")[奧里薩邦](../Page/奧里薩邦.md "wikilink")[戈巴爾布爾附近](../Page/戈巴爾布爾.md "wikilink")\[56\]，45人喪生。同日，[意大利再發生難民船海難](../Page/意大利.md "wikilink")，一艘超額載了至少240人的難民船在[西西里海峽翻覆](../Page/西西里海峽.md "wikilink")，34人罹難，意大利和[馬耳他合力救起](../Page/馬耳他.md "wikilink")206人\[57\]。同日，[颱風百合登陸](../Page/颱風百合_\(2013年\).md "wikilink")[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")[奧羅拉省](../Page/奧羅拉省.md "wikilink")，造成15死5失蹤32傷\[58\]。同日，[日本](../Page/日本.md "wikilink")[福岡市一間整形外科醫院發生火災](../Page/福岡市.md "wikilink")，釀成10死5傷\[59\]。
  - [10月12日](../Page/10月12日.md "wikilink")——[秘魯發生嚴重車禍](../Page/秘魯.md "wikilink")，一輛卡車在首都[利馬東南部一條山路失事墜進](../Page/利馬.md "wikilink")200米深山澗，部份乘客被拋至車廂殘骸100米外的地方，全車52人無一生還\[60\]。同日，[越南一間煙花廠發生爆炸](../Page/越南.md "wikilink")，造成21死200傷\[61\]。

[Madhya_Pradesh_in_India_(disputed_hatched).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Madhya_Pradesh_in_India_\(disputed_hatched\).svg "fig:Madhya_Pradesh_in_India_(disputed_hatched).svg")\]\]

  - [10月13日](../Page/10月13日.md "wikilink")——[印度](../Page/印度.md "wikilink")[中央邦](../Page/中央邦.md "wikilink")[達蒂亞市郊發生人踩人慘劇](../Page/達蒂亞.md "wikilink")，一間印度教神廟舉行慶典時，有人散播謠言，引起恐慌，人群互相踐踏，引致115死100傷\[62\]。同日，[北韓海軍於東部](../Page/北韓.md "wikilink")[元山外海訓練期間](../Page/元山.md "wikilink")，有一艘艦艇沉沒，30名官兵遇難\[63\]，領袖[金正恩下令建立墓園並親自前往拜祭](../Page/金正恩.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [10月15日](../Page/10月15日.md "wikilink")——[菲律賓中部](../Page/菲律賓.md "wikilink")[保和省發生](../Page/保和省.md "wikilink")[黎克特制](../Page/黎克特制.md "wikilink")[7.2級地震](../Page/2013年保和地震.md "wikilink")\[64\]，威力相等於32個[二戰投下](../Page/二戰.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")[廣島的](../Page/廣島.md "wikilink")[原子彈](../Page/原子彈.md "wikilink")，導致222死8失蹤976傷\[65\]，是該國23年來最多人喪生的地震。同日，一艘貨船在[南韓南部城市](../Page/南韓.md "wikilink")[浦項港灣沉沒](../Page/浦項.md "wikilink")，[中國船員](../Page/中國.md "wikilink")10死1失蹤\[66\]，死者包括中國藉船長。
  - [10月16日](../Page/10月16日.md "wikilink")——[颱風韋帕掠過](../Page/颱風韋帕_\(2013年\).md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")[關東](../Page/關東地方.md "wikilink")，[東京](../Page/東京.md "wikilink")2萬多戶停電，受災最嚴重的[伊豆大島創下降雨超過](../Page/伊豆大島.md "wikilink")800[毫米的歷史新高](../Page/毫米.md "wikilink")，多人在[大島町被塌下房屋壓死或墮河溺斃](../Page/大島町.md "wikilink")，釀成39死4失蹤107傷\[67\]。同日，[老撾](../Page/老撾.md "wikilink")[發生空難](../Page/寮國航空301號班機空難.md "wikilink")，[老撾航空一架由首都](../Page/老撾航空.md "wikilink")[萬象飛往南部](../Page/萬象.md "wikilink")[佔巴塞省的客機失事墜入](../Page/佔巴塞省.md "wikilink")[湄公河](../Page/湄公河.md "wikilink")，機上49人全部罹難\[68\]，死者包括2名[華人](../Page/華人.md "wikilink")，有民航官員指，事故或與早前吹襲當地的[颱風百合有關](../Page/颱風百合_\(2013年\).md "wikilink")\[69\]。
  - [10月19日](../Page/10月19日.md "wikilink")——[菲律賓北部](../Page/菲律賓.md "wikilink")[奎松省一條落山道路發生連環車禍](../Page/奎松省.md "wikilink")，導致20死44傷\[70\]。一輛運載生豬飼料的貨車撞向一輛[巴士車尾](../Page/巴士.md "wikilink")，巴士司機在車輛被撞後失控，撞向迎面駛來的2輛巴士和4輛客貨車，繼而翻側，很多死傷者被飛彈出來的巴士碎片及引擎等零件擊中。死者包括貨車司機、跟車和4名小童，多數死傷者是巴士乘客。同日，[索馬里中部城市](../Page/索馬里.md "wikilink")[貝萊德文發生自殺式](../Page/貝萊德文.md "wikilink")[炸彈襲擊](../Page/恐怖攻擊.md "wikilink")，引致12死15傷\[71\]。一名襲擊者進入政府辦公樓附近一間餐廳，在人群中引爆身上的炸彈，當地激進組織「伊斯蘭青年運動」承認策動襲擊。
  - [10月19日至](../Page/10月19日.md "wikilink")[10月24日](../Page/10月24日.md "wikilink")——[中華民國102年全國運動會在](../Page/中華民國102年全國運動會.md "wikilink")[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[臺北舉行](../Page/臺北.md "wikilink")。
  - [10月20日](../Page/10月20日.md "wikilink")——[敘利亞中部](../Page/敘利亞.md "wikilink")[哈馬市發生汽車炸彈襲擊](../Page/哈馬.md "wikilink")，造成30人死亡\[72\]。
  - [10月21日](../Page/10月21日.md "wikilink")——[南蘇丹北部](../Page/南蘇丹.md "wikilink")[瓊萊省發生部落衝突](../Page/瓊萊省.md "wikilink")，導致41人喪生\[73\]、46人受傷。3個飼養牛群的營地同時遭到反政府武裝份子和部落成員襲擊，多間房屋被焚毀，居民逃進沼澤躲避，大約5萬頭牛被搶。
  - [10月23日](../Page/10月23日.md "wikilink")——[泰國東北部](../Page/泰國.md "wikilink")[南邦府發生嚴重車禍](../Page/南邦府.md "wikilink")，一輛載有38名佛教徒的巴士，正前往[清萊府參加佛教儀式](../Page/清萊府.md "wikilink")，在駛至東北部的南邦府時候，撞向路邊欄杆後滾下50米深的山坡，車上21人當場死亡\[74\]，20人是女性，包括司機在內的18人受重傷。警方懷疑意外涉及多個原因，包括司機不熟悉路面、落斜速度過快以及剎車系統可能出現問題。同日，[德國總理](../Page/德國總理.md "wikilink")[默克爾致電](../Page/默克爾.md "wikilink")[美國總統](../Page/美國總統.md "wikilink")[奧巴馬](../Page/奧巴馬.md "wikilink")\[75\]，譴責美國對她手機的監控行為完全不能接受，要求即時及全面的解釋，並發聲明指若事件屬實，將嚴重背叛親密盟友的信任，應立即停止有關行為。
  - [10月24日](../Page/10月24日.md "wikilink")——[英國](../Page/英國.md "wikilink")[衞報報道](../Page/衞報.md "wikilink")，全球多達35個國家領袖被[美國監聽](../Page/美國.md "wikilink")，他們的聯絡號碼都是由一名美國官員提供，暫時未知一眾領袖與官員的身份。疑遭監聽的[德國及](../Page/德國.md "wikilink")[法國希望今年內就監控問題與美國會談](../Page/法國.md "wikilink")，[歐洲議會公民自由委員會的代表團](../Page/歐洲議會.md "wikilink")，[10月28日會到美國尋求](../Page/10月28日.md "wikilink")[華府交代](../Page/華府.md "wikilink")。\[76\]
  - [10月26日](../Page/10月26日.md "wikilink")——[印度東部](../Page/印度.md "wikilink")[奧里薩邦](../Page/奧里薩邦.md "wikilink")、[安得拉邦和](../Page/安得拉邦.md "wikilink")[西孟加拉邦連日暴雨](../Page/西孟加拉邦.md "wikilink")，很多房屋倒塌，許多河流和水庫決堤，大量農作物被毀。受洪水影響，一些鐵路軌道被淹沒，運輸受阻。水災共導致45人死亡\[77\]，大約100萬人受災，當地政府已從災區疏散10多萬人。同日，[伊朗東南部邊境發生武裝衝突](../Page/伊朗.md "wikilink")，引致邊防人員14死5傷\[78\]。同日，[德國](../Page/德國.md "wikilink")[明鏡周刊報道](../Page/明鏡周刊.md "wikilink")[美國監聽](../Page/美國.md "wikilink")[德國總理](../Page/德國總理.md "wikilink")[默克爾的手機通訊長達](../Page/默克爾.md "wikilink")10年\[79\]。同日，[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[台北有過萬人上街](../Page/台北.md "wikilink")\[80\]，爭取[同性戀者權益](../Page/同性戀.md "wikilink")，是[亞洲最大型的同類遊行](../Page/亞洲.md "wikilink")。台灣同性戀者遊行已經舉行了第11屆，但主辦單位表示[跨性別權益仍然被漠視](../Page/跨性別.md "wikilink")，人權遭到踐踏。
  - [10月27日](../Page/10月27日.md "wikilink")——[伊拉克首都](../Page/伊拉克.md "wikilink")[巴格達及北部城市](../Page/巴格達.md "wikilink")[摩蘇爾一日內多宗炸彈襲擊](../Page/摩蘇爾.md "wikilink")，56人喪生\[81\]。其中巴格達的連串襲擊在商業區和停車場發生，造成42人死亡；在摩蘇爾的襲擊，就有一群士兵前往銀行領薪時受襲，當場炸死14人。暫計[10月已有](../Page/10月.md "wikilink")100多人死於襲擊事件\[82\]，[9月則有達](../Page/9月.md "wikilink")1,000死2,000餘傷\[83\]。

[Tiananmen_beijing_Panorama.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tiananmen_beijing_Panorama.jpg "fig:Tiananmen_beijing_Panorama.jpg")像不遠處\]\]

  - [10月28日](../Page/10月28日.md "wikilink")——[中國首都](../Page/中國.md "wikilink")[北京](../Page/北京.md "wikilink")[天安門廣場發生](../Page/天安門廣場.md "wikilink")[自殺式恐怖襲擊](../Page/「10·28」天安門事件.md "wikilink")，一輛吉普車在正午約12時突然衝進天安門城樓前的行人區，橫掃人群後，再撞向[華表](../Page/華表.md "wikilink")，隨即起火、爆炸。事件造成5死38傷\[84\]，其中肇事車內發動襲擊的3名[新疆](../Page/新疆.md "wikilink")[維吾爾族人死亡](../Page/維吾爾族.md "wikilink")，另有2名遊客被撞死，死傷者皆包括外籍人士。中央政法委書記[孟建柱表示經調查後認定由](../Page/孟建柱.md "wikilink")[東突組織幕後策劃](../Page/東突.md "wikilink")\[85\]。
  - [10月28日至](../Page/10月28日.md "wikilink")[10月29日](../Page/10月29日.md "wikilink")——[聖祖德風暴](../Page/聖祖德風暴.md "wikilink")（）罕有以[颶風風力橫掃](../Page/颶風.md "wikilink")[英國](../Page/英國.md "wikilink")、[法國](../Page/法國.md "wikilink")、[德國](../Page/德國.md "wikilink")、[荷蘭](../Page/荷蘭.md "wikilink")、[比利時及](../Page/比利時.md "wikilink")[丹麥等](../Page/丹麥.md "wikilink")[歐洲國家](../Page/歐洲.md "wikilink")，導致17死1失蹤，丹麥錄得當地史上最強[陣風達](../Page/陣風.md "wikilink")[時速](../Page/時速.md "wikilink")194.4[公里](../Page/公里.md "wikilink")\[86\]。
  - [10月30日](../Page/10月30日.md "wikilink")——[印度南部](../Page/印度.md "wikilink")[安得拉邦發生車禍並導致大火](../Page/安得拉邦.md "wikilink")，42人被燒死\[87\]。一輛[巴士在超車時](../Page/巴士.md "wikilink")，撞到路邊障礙物，油缸爆炸起火，由於事發於凌晨時份，多數乘客在睡夢中被燒死，只有司機和6名乘客成功逃生。同日，[津巴布韋東南部](../Page/津巴布韋.md "wikilink")[馬尼卡蘭省一輛滿載出席喪禮村民的卡車](../Page/馬尼卡蘭省.md "wikilink")，與運油車相撞並引發大火，造成20人死亡\[88\]。
  - [10月31日](../Page/10月31日.md "wikilink")——[颱風羅莎掠過](../Page/颱風羅莎_\(2013年\).md "wikilink")[呂宋北部](../Page/呂宋.md "wikilink")，造成3死2失蹤。\[89\]

<!-- end list -->

  - [10月31日](../Page/10月31日.md "wikilink")——10月31日晚間8點02分台灣花蓮縣瑞穗鄉發生芮氏規模[6.4的強烈地震](../Page/2013年10月花蓮地震.md "wikilink")，最大震度花蓮縣西林鄉7級，此次地震全台灣都有感受到強烈搖晃。
  - [10月底](../Page/10月.md "wikilink")——一群由西非國家[尼日爾準備前往](../Page/尼日爾.md "wikilink")[歐洲的偷渡者](../Page/歐洲.md "wikilink")，在橫越[撒哈拉沙漠時遭](../Page/撒哈拉沙漠.md "wikilink")「渴死」，釀成97人喪生\[90\]，其中92具遺體在[10月30日發現](../Page/10月30日.md "wikilink")，另外5具在[10月28日發現](../Page/10月28日.md "wikilink")\[91\]，尼日爾宣佈全國哀悼3日，同時拘捕127名準備離境的偷渡者，並表示他們受毒販網絡操控，屬非法活動。

### 11月

  - [11月2日](../Page/11月2日.md "wikilink")——[尼日利亞東南部](../Page/尼日利亞.md "wikilink")[阿南布拉州一間教堂在清晨](../Page/阿南布拉州.md "wikilink")6時舉行宗教活動期間，由於參拜人數過多，出現人踩人，導致17人死亡。該處教堂只可以容納5,000名信眾，而出事時就有超過10萬人進行參拜。\[92\]

[Wonsan_in_North_Korea.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wonsan_in_North_Korea.jpg "fig:Wonsan_in_North_Korea.jpg")電視片集」而在[元山市](../Page/元山市.md "wikilink")（圖）遭[槍決](../Page/槍決.md "wikilink")\]\]

  - [11月3日](../Page/11月3日.md "wikilink")
      - [北韓分別在](../Page/北韓.md "wikilink")7座城市公開[槍決約](../Page/槍決.md "wikilink")80人\[93\]，當中多數是因觀賞走私進口的[南韓電視劇遭處決](../Page/南韓.md "wikilink")，部分則是被控賣淫。在東部的[元山市](../Page/元山市.md "wikilink")，當局聚集一萬人到體育館，在眾目睽睽之下槍決8人。[脫北者網站](../Page/脫北者.md "wikilink")「北韓知識分子團結組織」表示，此舉顯示北韓政權害怕人心可能思變，於是先下手為強，試圖嚇阻人民。在北韓，觀看未獲批准的外國電影或電視，特別是來自南韓的節目，屬嚴重罪行。不過由於科技發達，越來越多人偷運[DVD等到北韓](../Page/DVD.md "wikilink")，當局難以控制禁看節目傳播。
      - [非洲國家上空在中午出現](../Page/非洲.md "wikilink")[罕有的全環食現象](../Page/2013年11月3日日食.md "wikilink")\[94\]，[大西洋西部等地區可觀察得](../Page/大西洋.md "wikilink")[日環食](../Page/日環食.md "wikilink")，[南美洲](../Page/南美洲.md "wikilink")、[歐洲等也有地區會看到](../Page/歐洲.md "wikilink")[日偏食](../Page/日偏食.md "wikilink")，今次[全環食的過程約為五小時](../Page/全環食.md "wikilink")，對上一次出現這種混合日食為[2005年](../Page/2005年.md "wikilink")[4月](../Page/4月.md "wikilink")，下一次則要等到[2023年才有機會看到](../Page/2023年.md "wikilink")。
  - [11月5日](../Page/11月5日.md "wikilink")
      - [印度首次發射](../Page/印度.md "wikilink")[火星探測器](../Page/火星.md "wikilink")\[95\]，成為[亞洲首個](../Page/亞洲.md "wikilink")、世界第四個成功發射火星探測的國家或組織。搭載探測器的運載火箭從東南部海岸升空，按計劃探測器將飛行300多天，預計[2014年](../Page/2014年.md "wikilink")[9月抵達火星軌道](../Page/9月.md "wikilink")。印度太空研究組織主席否認與[中國進行](../Page/中國.md "wikilink")「太空競賽」。
      - [白思豪在](../Page/白思豪.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")[紐約市長選舉中取得壓倒性勝利](../Page/紐約.md "wikilink")，成為20年來首位[民主黨籍的紐約市長](../Page/民主黨_\(美國\).md "wikilink")。\[96\]
  - [11月6日](../Page/11月6日.md "wikilink")
      - [中國](../Page/中國.md "wikilink")[浙江再多一宗人類感染](../Page/浙江.md "wikilink")[H7N9禽流感個案](../Page/H7N9.md "wikilink")。病人是一名64歲女子，[10月30日發病](../Page/10月30日.md "wikilink")，正在醫院接受治療，病情危重。中國內地至今共確診138宗人類感染個案\[97\]，其中在浙江的最多，有49宗，全國死亡則有40餘人。
      - 同日，[南韓總統](../Page/南韓總統.md "wikilink")[朴槿惠訪問](../Page/朴槿惠.md "wikilink")[英國](../Page/英國.md "wikilink")，出席[倫敦金融城的晚宴期間](../Page/倫敦金融城.md "wikilink")，在落車時不小心跌倒在地上\[98\]，但起身後仍然保持笑容，與兩國企業高層及嘉賓共晉晚餐。晚宴前朴槿惠到[唐寧街10號](../Page/唐寧街10號.md "wikilink")，與[英國首相](../Page/英國首相.md "wikilink")[卡梅倫會面](../Page/卡梅倫.md "wikilink")，亦是朴槿惠上任以來，兩人第一次首腦會談。兩人談到在貿易、金融、能源等領域的合作，雙方同意到[2020年將兩國貿易投資規模增加一倍](../Page/2020年.md "wikilink")，席間亦談及[北韓的核武威脅和人權狀況](../Page/北韓.md "wikilink")。
  - [11月8日](../Page/11月8日.md "wikilink")——[超強颱風海燕橫掃](../Page/颱風海燕_\(2013年\).md "wikilink")[菲律賓中部](../Page/菲律賓.md "wikilink")，帶來具非常破壞性風力及暴雨，雖然當局已及時疏散大批民眾，但菲國官方公佈造成6,155死1,785失蹤28,626傷\[99\]，惟[萊特省官員及警方估計死亡人數高達](../Page/萊特省.md "wikilink")10,000人\[100\]，或將成為菲國史上最多人喪生的[天災](../Page/天災.md "wikilink")\[101\]，死因包括溺斃、被倒塌建築物壓死、被雜物擊中身亡、觸電、被雷電擊中以及被倒塌樹木壓斃，經濟損失達238,044,471.31[美元](../Page/美元.md "wikilink")（10,384,690,061.00[披索](../Page/披索.md "wikilink")）\[102\]。全國20個省多達100萬人疏散。幾個省沒有電力供應，中部地區通訊中斷。海燕在凌晨時份登陸，在[東薩馬省及附近的](../Page/東薩馬省.md "wikilink")[萊特省](../Page/萊特省.md "wikilink")，翻起超過5米巨浪，街道水浸、大樹吹倒，其中重災區萊特省，超過7成地方受破壞。沿岸大量建築物，包括機場被摧毀，多處地方被水淹浸，官員稱災情嚴如[海嘯](../Page/海嘯.md "wikilink")，全國受災人數則達1,100萬\[103\]，繼受災最嚴重的[塔克洛班市率先宣佈進入](../Page/塔克洛班市.md "wikilink")[緊急狀態](../Page/緊急狀態.md "wikilink")、防止搶掠後，[菲律賓總統](../Page/菲律賓總統.md "wikilink")[阿基諾三世亦宣佈全國進入](../Page/阿基諾三世.md "wikilink")[災難狀態](../Page/災難.md "wikilink")\[104\]，派遣數百名軍人前往重災區之一塔克洛班市，維持當地治安。[美國](../Page/美國.md "wikilink")[聯合颱風警報中心表示](../Page/聯合颱風警報中心.md "wikilink")，海燕創下全球歷來熱帶氣旋登陸時風力最強的記錄，達時速325公里，[陣風更高達](../Page/陣風.md "wikilink")379公里，而以風暴中心風力計則為有記錄以來第二強勁，僅次於[1961年](../Page/1961年.md "wikilink")[超強颱風蘭茜創下的時速](../Page/颱風南施_\(1961年\).md "wikilink")345公里記錄。

<!-- end list -->

  - [11月9日](../Page/11月9日.md "wikilink")——[超強颱風海燕外圍環流引致](../Page/颱風海燕_\(2013年\).md "wikilink")[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[新北市出現巨浪](../Page/新北市.md "wikilink")，導致8死8傷。一批大學師生及家屬在海邊參加課外活動時，受到大約5米高，俗稱[瘋狗浪的巨浪襲擊](../Page/瘋狗浪.md "wikilink")，其中8人被捲入海中。[中央氣象局指](../Page/中央氣象局.md "wikilink")，瘋狗浪是海燕帶來的巨浪。\[105\]
  - [11月9日至](../Page/11月9日.md "wikilink")[11月10日](../Page/11月10日.md "wikilink")——[東非](../Page/東非.md "wikilink")[索馬里東北部](../Page/索馬里.md "wikilink")[邦特蘭自治地區受](../Page/邦特蘭.md "wikilink")[熱帶風暴03A吹襲](../Page/熱帶氣旋03A_\(2013年\).md "wikilink")，當地政府確認140人死亡\[106\]，而最終死亡數字或高達300人\[107\]，並向國際社會尋求援助。邦特蘭廣泛地區水浸，大量建築物及村落受破壞，超過10萬隻禽畜死亡。索馬里調撥100萬美元救災，並準備了約60噸糧食、水、毛毯等物資，但由於道路中斷，很多至今未能運抵災區。

  - [11月10日](../Page/11月10日.md "wikilink")——[海燕橫過](../Page/颱風海燕_\(2013年\).md "wikilink")[菲律賓後](../Page/菲律賓.md "wikilink")，減弱為[強颱風](../Page/強颱風.md "wikilink")，逐漸逼近[越南](../Page/越南.md "wikilink")，[11月11日清晨](../Page/11月11日.md "wikilink")5時以時速120公里[颱風風力登陸](../Page/颱風.md "wikilink")[廣寧省省會](../Page/廣寧省.md "wikilink")[下龍市以東](../Page/下龍市.md "wikilink")，在越南造成14死4失蹤81傷\[108\]，其中5人是正進行房屋加固工程時遇難，另有1名電台記者前往採訪途中殉職，越南當局疏散60萬人到安全地點。[中國方面](../Page/中國.md "wikilink")，在[海南及](../Page/海南.md "wikilink")[廣西兩省共造成](../Page/廣西.md "wikilink")8死多人失蹤\[109\]，[中央氣象台發出最高級別](../Page/中央氣象台.md "wikilink")[颱風紅色預警](../Page/熱帶氣旋警告#中國大陸.md "wikilink")，海燕掠過海南省時，中心附近最大風力達到14級，[三亞鳳凰機場超過](../Page/三亞鳳凰機場.md "wikilink")100班航機受影響，三亞主要城區多處停電，路面隨處可見被吹斷的樹枝、吹倒的交通護欄等。[香港則有一名](../Page/香港.md "wikilink")[南亞裔青年在](../Page/南亞裔.md "wikilink")[大嶼山](../Page/大嶼山.md "wikilink")[下長沙泳灘游泳時遭海燕帶來的](../Page/下長沙泳灘.md "wikilink")[瘋狗浪捲走失蹤](../Page/瘋狗浪.md "wikilink")\[110\]，翌日尋回屍體\[111\]。
  - [11月11日](../Page/11月11日.md "wikilink")——[日本](../Page/日本.md "wikilink")[產經新聞引述](../Page/產經新聞.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")[智庫蘭德研究所的報告表示](../Page/智庫.md "wikilink")，[北韓去年曾經發生企圖暗殺最高領導人](../Page/北韓.md "wikilink")[金正恩的事件](../Page/金正恩.md "wikilink")，當時軍隊正值權力鬥爭，報道沒有提及金正恩有否受傷，北韓事後加強金正恩的保安。報告表示，若果金正恩一旦遇刺身亡，在未有明確的繼承人之下，[北韓勞動黨和軍隊將會分裂](../Page/北韓勞動黨.md "wikilink")，並可能發生[內戰](../Page/內戰.md "wikilink")，影響日本等周邊國家。報告建議，美國出於人道主義、防止內戰和牽制[中國軍隊的情況下](../Page/中國.md "wikilink")，有必要聯同南韓派兵到北韓。報告根據北韓的經濟現狀、鎮壓國民等因素，計算出有頗高的「崩潰國家指數」，認為北韓政權的崩潰只是時間問題。\[112\]
  - [11月12日](../Page/11月12日.md "wikilink")
      - [菲律賓總統](../Page/菲律賓總統.md "wikilink")[阿基諾三世向](../Page/阿基諾三世.md "wikilink")[美國有線新聞網絡](../Page/美國有線新聞網絡.md "wikilink")（CNN）表示，風災死亡人數應沒如外界估計一萬人這麼多，相信是2,000多人。並希望能夠與餘下的大約29個城市恢復聯繫，這些地方的災情尚未確定，尤其是失蹤人數，目前掌握的死亡人數介乎2,000到2,500人\[113\]。
      - 同日，[沙特阿拉伯首次發現東部](../Page/沙特阿拉伯.md "wikilink")[吉達一隻](../Page/吉達.md "wikilink")[駱駝存有](../Page/駱駝.md "wikilink")[中東呼吸綜合症病毒](../Page/中東呼吸綜合症.md "wikilink")\[114\]，由於駱駝的主人亦同時感染這種病毒，專家正比對兩者的病毒基因結構，如果對比結果相同，就有很大機會確認人類是從駱駝感染此病毒。中東呼吸綜合症自[2012年](../Page/2012年.md "wikilink")[9月起](../Page/9月.md "wikilink")，已有超過150人確診，當中60多人死亡。[歐洲早前已有專家](../Page/歐洲.md "wikilink")，在駱駝身上找到病毒的抗體，證明駱駝是病毒宿主，今次是首次在駱駝找到病毒本身。
      - 同日，[埃及政府宣布解除](../Page/埃及.md "wikilink")[緊急狀態和](../Page/緊急狀態.md "wikilink")[宵禁](../Page/宵禁.md "wikilink")\[115\]，較原本安排提早了兩天。軍警[8月14日在前總統](../Page/8月14日.md "wikilink")[穆爾西支持者的靜坐大本營清場後](../Page/穆爾西.md "wikilink")，當局頒布緊急狀態和宵禁。政府在9月把措施延長兩個月。不少人埋怨，宵禁導致首都[開羅商店的生意減少](../Page/開羅.md "wikilink")。
  - [11月13日](../Page/11月13日.md "wikilink")——[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")[紅十字會表示](../Page/紅十字會.md "wikilink")，風災失蹤人數達到22,000人\[116\]，[11月16日調升失蹤數字至](../Page/11月16日.md "wikilink")25,000人\[117\]。風災發生接近一星期，救援及分發物資進度緩慢。在重災區[萊特省官員說](../Page/萊特省.md "wikilink")，數以千計災民衝入政府糧倉搶米，其間一道牆倒塌，導致8人死亡，警員向天開槍，驅散搶掠的群眾。有災民鑿水管飲地下水。有生病的嬰兒因為缺乏藥物而死亡。災區很多的道路仍未打通，當局重開兩個機場，期望可加快物資分發進度。
  - [11月15日](../Page/11月15日.md "wikilink")
      - [聯合國表示](../Page/聯合國.md "wikilink")，[菲律賓政府向他們匯報的風災死亡人數](../Page/菲律賓.md "wikilink")，達到4,460人\[118\]，高於官方公布的3,631人。一名早前對外表示，可能有過萬人在風災中喪生的警官，已被解除職務。
      - 同日，[利比亞首都](../Page/利比亞.md "wikilink")[的黎波里](../Page/的黎波里.md "wikilink")，民兵槍擊和平示威民眾，導致43死460傷\[119\]。總理[齊丹譴責雙方](../Page/阿里·扎伊丹.md "wikilink")，又聲稱示威者攜帶武器。他說，政府只批准民眾在寺廟示威，但他們遊行到民兵總部。但目擊者稱，見不到示威者有武器。數千名示威者遊行，抗議民兵頻頻發動暴力事件，要求利比亞政府解除他們的武器，並禁止他們在市區內活動。但遊行隊伍突然受到武裝人員使用重型武器攻擊，多人受傷送院。
      - 同日，[熱帶風暴楊柳登陸](../Page/熱帶風暴楊柳_\(2013年\).md "wikilink")[越南](../Page/越南.md "wikilink")，超過30人喪生\[120\]。氣象部門說，中部[廣義省雨量最多](../Page/廣義省.md "wikilink")，達到700毫米，其他省份的雨量亦達300至600毫米，一些省份的河流水位達到歷史高位。當局說，洪水破壞樹木、房屋和橋樑，阻塞交通，數以萬計居民受到影響。
      - 同日，一艘載有非法移民的船隻，在[希臘西部海域翻側](../Page/希臘.md "wikilink")，12人死亡\[121\]，另有15人獲救。海岸警衛隊說，事故發生在希臘西部[愛奧尼亞海的](../Page/愛奧尼亞海.md "wikilink")[萊夫卡斯島附近](../Page/萊夫卡斯島.md "wikilink")，遇難者包括四名3至6歲的兒童。初步調查顯示，船隻可能來自[敘利亞](../Page/敘利亞.md "wikilink")，目的地是[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")。事發時天氣良好，專家推測，事故可能與超載有關。
      - 同日，[西非國家](../Page/西非.md "wikilink")[岡比亞宣布繼](../Page/岡比亞.md "wikilink")[1974年後](../Page/1974年.md "wikilink")，再次與[台北斷交](../Page/台北.md "wikilink")\[122\]，[台灣在全球的](../Page/台灣.md "wikilink")「邦交國」因而減至22個。[總統](../Page/岡比亞國家領導人列表.md "wikilink")[賈梅發表聲明](../Page/葉海亞·賈梅.md "wikilink")，表示基於國家戰略利益，決定即時中斷與台北保持了18年的外交關係。[台灣的外交部說](../Page/台灣外交部.md "wikilink")，這是岡比亞總統的個人決定。[行政院長](../Page/行政院長.md "wikilink")[江宜樺表示](../Page/江宜樺.md "wikilink")，事情發生突然，感到震驚和遺憾，促請外交部盡快了解經過。台北當局近年多次協助岡比亞強化軍事設施，包括捐贈艦艇，而上月開幕軍訓中心，亦是由台方資助興建。岡比亞[1974年與](../Page/1974年.md "wikilink")[北京建交](../Page/北京.md "wikilink")，到[1995年](../Page/1995年.md "wikilink")[7月改與台北建交](../Page/7月.md "wikilink")。不計算岡比亞，目前還有3個[非洲國家與台北有邦交](../Page/非洲.md "wikilink")。
      - 同日，外國通訊社報道，北京與其他5個城市申辦[2022年冬季奧運會](../Page/2022年冬季奧林匹克運動會.md "wikilink")\[123\]。報道引述[國際奧委會主席](../Page/國際奧委會.md "wikilink")[巴赫](../Page/托馬斯·巴赫.md "wikilink")，透露這消息。除了北京，其餘的申辦城市包括[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")[斯德哥爾摩](../Page/斯德哥爾摩.md "wikilink")、[挪威](../Page/挪威.md "wikilink")[奧斯陸](../Page/奧斯陸.md "wikilink")、[波蘭](../Page/波蘭.md "wikilink")[克拉科夫](../Page/克拉科夫.md "wikilink")、[烏克蘭](../Page/烏克蘭.md "wikilink")[利沃夫](../Page/利沃夫.md "wikilink")、以及[哈薩克的](../Page/哈薩克.md "wikilink")[阿拉木圖](../Page/阿拉木圖.md "wikilink")。
  - [11月16日](../Page/11月16日.md "wikilink")
      - [印度一輛貨車在南部一條高速公路失事](../Page/印度.md "wikilink")，22死12傷\[124\]，死傷者都是勞工，包括婦女和兒童，司機涉嫌魯莽駕駛，被警方拘捕。根據官方數字，印度去年有大約14萬人在交通意外中喪生。
      - 同日黃昏，[中國](../Page/中國.md "wikilink")[新疆](../Page/新疆.md "wikilink")[巴楚縣發生](../Page/巴楚縣.md "wikilink")[恐怖襲擊](../Page/恐怖襲擊.md "wikilink")，9名暴徒當場全部擊斃\[125\]。暴徒持刀斧襲擊巴楚縣[色力布亞鎮派出所](../Page/色力布亞鎮.md "wikilink")，造成兩名協警死亡，另外兩名[民警受傷](../Page/民警.md "wikilink")。
      - 同日，[阿富汗發生自殺式炸彈襲擊](../Page/阿富汗.md "wikilink")，至少10名警員死亡\[126\]，超過20人受傷。[塔利班向](../Page/塔利班.md "wikilink")[英國廣播公司承認](../Page/英國廣播公司.md "wikilink")，發動今次襲擊。事發於首都[喀布爾](../Page/喀布爾.md "wikilink")，一輛滿載爆炸品的汽車，衝向一輛軍車，之後爆炸。現場鄰近當地部族長老下星期開會的地點，屆時會討論政府與[美國磋商的雙邊安全協議](../Page/美國.md "wikilink")，協議是關於[美軍明年撤出阿富汗之後](../Page/美軍.md "wikilink")，少部份留守的美軍人員安排。
  - [11月17日](../Page/11月17日.md "wikilink")
      - [俄羅斯一架由](../Page/俄羅斯.md "wikilink")[莫斯科飛往中西部城市](../Page/莫斯科.md "wikilink")[喀山的內陸客機](../Page/喀山.md "wikilink")，[降落時墜毀](../Page/韃靼斯坦航空363號班機空難.md "wikilink")，機上50名乘客和機員全部遇難\[127\]。有報道表示，乘客包括俄羅斯[韃靼斯坦共和國總統兒子伊列克](../Page/韃靼斯坦共和國.md "wikilink")。墜機發生後，大批家屬在[喀山國際機場](../Page/喀山國際機場.md "wikilink")2號大樓內等候消息，有民眾手持鮮花哀悼。當局將遇難者名單張貼在玻璃門上，家屬在名單上尋找親人名字。[俄羅斯總統](../Page/俄羅斯總統.md "wikilink")[普京已要求成立喀山空難事故調查委員會](../Page/普京.md "wikilink")。韃靼斯坦宣布今天是哀悼日。
      - 同日，[敘利亞首都](../Page/敘利亞.md "wikilink")[大馬士革市郊一個軍事辦公室遭受炸彈襲擊](../Page/大馬士革.md "wikilink")，31名政府軍被炸死\[128\]\[129\]。自[2011年](../Page/2011年.md "wikilink")[敘利亞內戰爆發以來](../Page/敘利亞內戰.md "wikilink")，至少造成100,000人喪生，超過2.2百萬平民已逃離敘利亞，轉往鄰國。同日，[伊拉克首都](../Page/伊拉克.md "wikilink")[巴格達發生炸彈襲擊](../Page/巴格達.md "wikilink")，21人喪生\[130\]。
  - [11月18日](../Page/11月18日.md "wikilink")——[埃及首都](../Page/埃及.md "wikilink")[開羅附近發生嚴重車禍](../Page/開羅.md "wikilink")，20人死亡。事發於當地凌晨，一列火車和一輛小巴，在開羅南部一個交匯處相撞，事件中亦有多人受傷。\[131\]
  - [11月19日](../Page/11月19日.md "wikilink")
      - [伊朗駐](../Page/伊朗.md "wikilink")[黎巴嫩大使館](../Page/黎巴嫩.md "wikilink")，遭遇2次[自殺式炸彈襲擊](../Page/2013年伊朗駐黎巴嫩大使館爆炸案.md "wikilink")，引致23死146傷\[132\]，死者包括伊朗文化專員，相信事件涉及伊朗支持[敍利亞政府軍](../Page/敍利亞.md "wikilink")。伊朗大使館位於黎巴嫩首都[貝魯特南部](../Page/貝魯特.md "wikilink")，黎巴嫩官員表示，根據閉路電視畫面，一名自殺式襲擊者腰纏約2公斤炸藥，早上駕著電單車，在大使館外牆引爆。數分鐘後第二名「人肉炸彈」駕駛汽車，在大使館外大約10米，引爆車上50公斤爆炸品，不少死者被炸得身首異處。一個與[阿蓋德有聯繫的極端組織阿扎姆旅](../Page/阿蓋德.md "wikilink")，事後在[Twitter承認責任](../Page/Twitter.md "wikilink")。信奉[回教](../Page/回教.md "wikilink")[什葉派的伊朗](../Page/什葉派.md "wikilink")，一直支持敍利亞政府軍，而叛軍中有不少是[遜尼派分支](../Page/遜尼派.md "wikilink")，與阿蓋德有聯繫。
      - 同日，[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")[撒丁島暴風雨引發洪水](../Page/撒丁島.md "wikilink")，至少18人死亡\[133\]。[總理](../Page/意大利總理.md "wikilink")[萊塔宣布當地進入災害緊急狀態](../Page/恩里科·萊塔.md "wikilink")，並向災區緊急撥款2,000萬[歐元](../Page/歐元.md "wikilink")。大雨導致薩丁島河水泛濫，沖毀汽車，橋樑倒塌。東北部地區是重災區，部份地方水深3米。
      - 同日，[中國](../Page/中國.md "wikilink")[北京](../Page/北京.md "wikilink")[朝陽區一個倉庫發生大火](../Page/朝陽區.md "wikilink")，造成12死4傷\[134\]。警方扣留倉庫兩名東主，調查大火原因。現場位於小武基村，昨晚8時半左右起火，火場面積500平方米。當局出動54輛消防車撲救，到深夜11時許將火救熄。北京市領導表示，將全力搶救傷者，做好善後工作，並強調嚴肅追究相關人士的責任，各區縣、各部門立即檢查安全隱患，確保群眾生命財產安全。
      - 同日，[南非一座興建中的商場倒塌](../Page/南非.md "wikilink")，至少2死29重傷\[135\]。事發在東南部港口城市[德班附近一個城鎮](../Page/德班.md "wikilink")，這座興建中的商場，屋頂突然倒塌，大約有50名工人被困。當局立即派人救援，死亡人數很可能增加。警方說，事故原因不清楚，有關方面已開展調查。
      - 同日，[西班牙法院向](../Page/西班牙.md "wikilink")[中國前](../Page/中國.md "wikilink")[中共中央總書記](../Page/中國共產黨中央委員會總書記.md "wikilink")[江澤民](../Page/江澤民.md "wikilink")、前[國務院總理](../Page/中華人民共和國國務院總理.md "wikilink")[李鵬及](../Page/李鵬.md "wikilink")3名前中國官員發出「拘捕令」\[136\]，調查[北京當局對](../Page/北京.md "wikilink")[西藏](../Page/西藏.md "wikilink")「種族滅絕」的指控。法院說，接受提出訴訟的藏人團體論據，認為江澤民等5人應該接受問話。被西班牙法院調查的還有另一名前領導人[胡錦濤](../Page/胡錦濤.md "wikilink")，不過胡錦濤不在這次「拘捕令」名單。法院早前受理案件時，[中國外交部批評](../Page/中華人民共和國外交部.md "wikilink")，有關指控純屬捏造，重申西藏是中國一部份，反對任何國家干預中國內政。根據西班牙法律，法院可審訊其他國家的「種族滅絕」疑犯。
  - [11月20日](../Page/11月20日.md "wikilink")
      - [伊拉克首都](../Page/伊拉克.md "wikilink")[巴格達發生連串炸彈襲擊](../Page/巴格達.md "wikilink")，釀成47死132傷\[137\]，總計[10月襲擊事件奪去](../Page/10月.md "wikilink")979人性命\[138\]，包括158名警員及127名軍人\[139\]，而自從[1月至今高達](../Page/1月.md "wikilink")6,500名平民在各宗[恐怖襲擊中喪生](../Page/恐怖襲擊.md "wikilink")\[140\]及16,000餘人受傷\[141\]。
      - 同日，[埃及](../Page/埃及.md "wikilink")[西奈半島發生汽車炸彈襲擊](../Page/西奈半島.md "wikilink")，造成士兵10死20傷\[142\]。出事位於西奈半島北部一個城鎮，傳媒形容事件是自[7月埃及前總統](../Page/7月.md "wikilink")[穆爾西被推翻後](../Page/穆爾西.md "wikilink")，最嚴重的襲擊之一。當時一輛巴士載著大約30名休班士兵前往[開羅](../Page/開羅.md "wikilink")，途中遇到襲擊。
  - [11月21日](../Page/11月21日.md "wikilink")
      - [拉脫維亞首都](../Page/拉脫維亞.md "wikilink")[里加市郊一所落成只有](../Page/里加.md "wikilink")2年的超級市場發生塌天花意外，釀成54死40傷\[143\]，[總統](../Page/拉脫維亞總統.md "wikilink")[貝爾津什形容事件等同謀殺大量無辜平民](../Page/安德里斯·貝爾津什_\(拉脫維亞總統\).md "wikilink")。他接受電視台訪問時說，要求盡快展開調查，將要負責的人繩之於法。[拉脫維亞總理](../Page/拉脫維亞總理.md "wikilink")[東布羅夫斯基斯宣布為負上政治責任而辭職](../Page/瓦爾迪斯·東布羅夫斯基斯.md "wikilink")。東布羅夫斯基斯[2009年上任](../Page/2009年.md "wikilink")，是當地脫離前[蘇聯獨立後](../Page/蘇聯.md "wikilink")，任期最長的總理。今次是拉脫維亞[1991年獨立以來最嚴重的事故](../Page/1991年.md "wikilink")，政府宣佈由[11月23日起全國哀悼](../Page/11月23日.md "wikilink")3日，[11月25日全國](../Page/11月25日.md "wikilink")[默哀](../Page/默哀.md "wikilink")。當局表示，10人仍被埋在瓦礫下，估計死亡人數可能上升。死者中包括3名消防員，28人要送院醫治。事發在當地傍晚6時下班繁忙時間，當時超市內非常擠擁，故導致多人死傷。初步調查顯示，可能是建築質量有問題，另外天台正開闢花園及遊樂場，堆放很多建築物料，或是導致倒塌元兇。
      - 同日，[伊拉克首都](../Page/伊拉克.md "wikilink")[巴格達東北約](../Page/巴格達.md "wikilink")120公里的[迪亞拉省薩迪亞鎮發生汽車炸彈襲擊](../Page/迪亞拉省.md "wikilink")，造成25死35傷\[144\]。一輛停泊在市場附近的汽車發生爆炸，這個區域經常發生暴力襲擊，至今未有組織承認責任。
  - [11月22日](../Page/11月22日.md "wikilink")
      - [中國](../Page/中國.md "wikilink")[山東省](../Page/山東省.md "wikilink")[青島市](../Page/青島市.md "wikilink")[黃島區](../Page/黃島區.md "wikilink")[中石化輸油管](../Page/中石化.md "wikilink")[發生爆炸](../Page/2013年青島輸油管線爆燃事故.md "wikilink")，釀成62死\[145\]9失蹤\[146\]136傷\[147\]。集團公司董事長[傅成玉昨晚到事故現場視察](../Page/傅成玉.md "wikilink")，同時向青島和全國人民致歉。集團亦於[微博發帖](../Page/微博.md "wikilink")，指將不惜一切代價做好搶險救災和善後工作，並配合[國務院事故調查組查出事故原因](../Page/中華人民共和國國務院.md "wikilink")。官方微博同時將背景變為灰色，以示哀悼。不過有網民指事件並非天災，屬人禍，道歉並無作用，認為傅成玉和總經理[王天普](../Page/王天普.md "wikilink")，應立即引咎辭職。
      - 同日，[南非發生兩宗嚴重車禍](../Page/南非.md "wikilink")，合共造成26死近40傷\[148\]。其中當地凌晨2時，一輛巴士在高速公路收費站懷疑衝過防護欄後，撞向一輛私家車，兩輛車合共11死、37人受傷。另外，東南部城市[德班附近](../Page/德班.md "wikilink")，亦發生15人喪生的車禍。南非現時進入雨季，路面濕滑容易引發交通意外。
  - [11月23日](../Page/11月23日.md "wikilink")——[日本](../Page/日本.md "wikilink")[福山縣發生](../Page/福山縣.md "wikilink")[雪崩](../Page/雪崩.md "wikilink")，有7人在滑雪期間遇難\[149\]。事發在上午，福山縣的真砂嶽山頂雪崩，面積達600米乘30米，掩埋多名登山客和滑雪人士，救援人援到場搜救，至今有4男3女遇難。同日，[台灣舉行](../Page/台灣.md "wikilink")[第50屆金馬獎頒獎典禮](../Page/第50屆金馬獎.md "wikilink")。
  - [11月24日](../Page/11月24日.md "wikilink")——六國（[美國](../Page/美國.md "wikilink")、[英國](../Page/英國.md "wikilink")、[法國](../Page/法國.md "wikilink")、[俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")、[中國和](../Page/中國.md "wikilink")[德國](../Page/德國.md "wikilink")）外交官與[伊朗代表](../Page/伊朗.md "wikilink")，在[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")[日內瓦舉行的](../Page/日內瓦.md "wikilink")[伊朗核問題談判](../Page/伊朗核問題.md "wikilink")，達成第一階段初步協議。伊朗方面同意，停止提煉濃度5%以上的[濃縮鈾](../Page/濃縮鈾.md "wikilink")\[150\]。伊朗除承諾停止提煉5%以上的濃縮鈾外，亦會解除有關活動必備的技術連結，並透過稀釋方式，中和濃度約20%的庫存濃縮鈾。伊朗亦答應，不再建造提煉濃縮鈾的[離心機](../Page/離心機.md "wikilink")，以及製造[鈽的](../Page/鈽.md "wikilink")[重水反應爐](../Page/重水反應爐.md "wikilink")，亦不會興建加工設施，即無法從廢棄燃料中分離出鈽。六國將提供有限度及臨時的援助，包括解凍伊朗42億[美元的外匯及資產](../Page/美元.md "wikilink")\[151\]，石油收益、以及貴金屬、石化産品和飛機零件的貿易限制。美國將放寬對伊朗總值約70億美元的制裁措施\[152\]，若果伊朗履行協議，美國在未來半年將不會再對伊朗實施新的制裁。[美國總統](../Page/美國總統.md "wikilink")[奧巴馬形容協議為邁向世界安全踏出](../Page/奧巴馬.md "wikilink")「重要的第一步」和「新路徑」\[153\]。[法國外長](../Page/法國.md "wikilink")[法比尤斯亦發表聲明指協議只容許伊朗將核能用於民事用途](../Page/洛朗·法比尤斯.md "wikilink")\[154\]，而各國亦會繼續提高警覺，確保伊朗切實履行協議內容。
      - 同日，一艘貨船在[中國](../Page/中國.md "wikilink")[山東](../Page/山東.md "wikilink")[渤海海峽沉沒](../Page/渤海海峽.md "wikilink")，至今確認3死9失蹤\[155\]。山東海事部門表示，這艘來自[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[台州的貨船](../Page/台州.md "wikilink")，昨晚因主機故障失去動力，並遇上10級大風，傾側沉沒，當局正繼續搜救。
      - 同日，[台北捷運](../Page/台北捷運.md "wikilink")[信義線](../Page/信義線.md "wikilink")[象山站至](../Page/象山站.md "wikilink")[中正紀念堂站通車](../Page/中正紀念堂站.md "wikilink")\[156\]，[台北著名地標](../Page/台北.md "wikilink")[101大樓首次有鐵路直達](../Page/101大樓.md "wikilink")，首日截至晚上7時共載客22萬人次，較[北捷公司原先估計首日](../Page/台北捷運公司.md "wikilink")10萬人為高。
  - [11月26日](../Page/11月26日.md "wikilink")——[海地一艘載有約](../Page/海地.md "wikilink")150名海地偷渡客的12米帆船在[巴哈馬群島對開擱淺後傾側](../Page/巴哈馬群島.md "wikilink")，造成30人喪生、110人獲救生還，生還者抓緊船身數小時等待救援。當局指，帆船嚴重超載、缺水缺糧、沒有救生衣，已在大海航行了8至9日。\[157\]
  - [11月29日](../Page/11月29日.md "wikilink")
      - [非洲南部](../Page/非洲.md "wikilink")[納米比亞發生](../Page/納米比亞.md "wikilink")[空難](../Page/空難.md "wikilink")，機上34人全部遇難\[158\]，包括一名[中國公民](../Page/中國.md "wikilink")。失事客機原定在星期五由[莫桑比克飛往](../Page/莫桑比克.md "wikilink")[安哥拉](../Page/安哥拉.md "wikilink")，期間在納米比亞一個公園失事墜毀。納米比亞警方事後找到失事客機，指客機嚴重焚毀。
      - 同日，[伊拉克發生教派衝突](../Page/伊拉克.md "wikilink")，18名[遜尼派男子被槍殺](../Page/遜尼派.md "wikilink")\[159\]，包括兩名族長、四名警員及一名軍官，被一批穿軍服的男子擄走，數小時後遭棄屍首都[巴格達以北一名城鎮的農地](../Page/巴格達.md "wikilink")。他們全部被行刑式槍殺，頭部和胸部中槍。事件令人憂慮當地教派暴力事件惡化。
      - 同日，[英國](../Page/英國.md "wikilink")[蘇格蘭](../Page/蘇格蘭.md "wikilink")[格拉斯哥市中心](../Page/格拉斯哥.md "wikilink")，一架警方直升機墜落一間酒吧，造成9死32傷\[160\]，有多人被困瓦礫中，拯救人員通宵搜救，由於樓宇結構不穩，增加救援難度，事發時酒吧內大約有120人。有生還者表示，聽到一聲巨響之後，開始有濃煙冒出，當時大家還說笑，是樂隊令天花倒塌，樂隊一度繼續表演，之後天花越塌越多，大家才開始慌忙逃生。
  - [11月30日](../Page/11月30日.md "wikilink")——持續一周的[泰國反政府示威傳來第一響槍聲](../Page/泰國.md "wikilink")，示威行動領袖、前副總理[素貼揚言](../Page/素貼.md "wikilink")[12月1日是](../Page/12月1日.md "wikilink")「人民勝利日」，呼籲支持者大舉佔領多個政府部門辦公室，但11月30日[曼谷局勢突然惡化](../Page/曼谷.md "wikilink")，示威者跟親政府[紅衫軍衝突](../Page/反獨裁民主聯盟.md "wikilink")，沒多久更傳出槍聲，造成1死10傷\[161\]，當局隨即出動三軍士兵加強保安。

### 12月

  - [12月](../Page/12月.md "wikilink")——[新传媒](../Page/新传媒.md "wikilink")
    计划于2013年12月将旗下7个免费电视频道转为[数码广播](../Page/数码广播.md "wikilink")，使用DVB-T2标准，5频道、8频道、朝阳频道与春天频道将同时转为[高清广播](../Page/高清.md "wikilink")。
  - [12月9日](../Page/12月9日.md "wikilink")——[中国与](../Page/中国.md "wikilink")[巴西联合研制的环境监测卫星资源一号](../Page/巴西.md "wikilink")03星（CBERS-3）在[太原卫星发射中心用](../Page/太原卫星发射中心.md "wikilink")[长征4号B运载火箭发射](../Page/长征4号B.md "wikilink")，惟飞行过程中发生故障，未能进入预定轨道\[162\]。
  - [12月11日至](../Page/12月11日.md "wikilink")[12月21日](../Page/12月21日.md "wikilink")——[2013年冬季世界大學生運動會在](../Page/2013年冬季世界大學生運動會.md "wikilink")[義大利](../Page/義大利.md "wikilink")[特倫托舉行](../Page/特倫托.md "wikilink")。
  - [12月26日](../Page/12月26日.md "wikilink")，[日本首相](../Page/日本首相.md "wikilink")[安倍晉三首次以首相身份參拜](../Page/安倍晉三.md "wikilink")[靖國神社](../Page/靖國神社.md "wikilink")。

## 逝世

## 周年

### 事件周年

  - [3月9日](../Page/3月9日.md "wikilink")——[高雄捷運通車](../Page/高雄捷運.md "wikilink")5周年。
  - [3月20日](../Page/3月20日.md "wikilink")——[伊拉克戰爭](../Page/伊拉克戰爭.md "wikilink")10周年。
  - [4月15日](../Page/4月15日.md "wikilink")——[東京迪士尼樂園開園](../Page/東京迪士尼樂園.md "wikilink")30周年。
  - [5月12日](../Page/5月12日.md "wikilink")——[汶川大地震](../Page/汶川大地震.md "wikilink")5周年。
  - [5月20日](../Page/5月20日.md "wikilink")——[520事件](../Page/520事件.md "wikilink")25周年。
  - [7月1日](../Page/7月1日.md "wikilink")——[公視開播](../Page/公視.md "wikilink")15周年。
  - [7月10日](../Page/7月10日.md "wikilink")——香港史上最嚴重的車禍（[屯門公路雙層巴士墮坡事故](../Page/屯門公路雙層巴士墮坡事故.md "wikilink")）10週年。
  - [8月20日](../Page/8月20日.md "wikilink")——[兩伊戰爭結束](../Page/兩伊戰爭.md "wikilink")25周年。
  - [10月17日](../Page/10月17日.md "wikilink")——[香港中文大學創校](../Page/香港中文大學.md "wikilink")50週年。
  - [10月31日](../Page/10月31日.md "wikilink")——[香港有線電視啟播](../Page/香港有線電視.md "wikilink")20周年。

### 逝世周年

  - [2月19日](../Page/2月19日.md "wikilink")——已故香港女演員[沈殿霞逝世](../Page/沈殿霞.md "wikilink")5周年。
  - [3月31日](../Page/3月31日.md "wikilink")——武打明星[李小龍之子](../Page/李小龍.md "wikilink")[李國豪逝世](../Page/李國豪.md "wikilink")20週年。
  - [4月1日](../Page/4月1日.md "wikilink")——已故香港歌手及演員[張國榮逝世](../Page/張國榮.md "wikilink")10週年。
  - [6月30日](../Page/6月30日.md "wikilink")——香港樂團[Beyond主唱](../Page/Beyond.md "wikilink")[黃家駒逝世](../Page/黃家駒.md "wikilink")20周年。
  - [7月20日](../Page/7月20日.md "wikilink")——[李小龍逝世](../Page/李小龍.md "wikilink")40周年。
  - [10月25日](../Page/10月25日.md "wikilink")——香港歌手[陳百強逝世](../Page/陳百強.md "wikilink")20周年。
  - [12月9日](../Page/12月9日.md "wikilink")——已故歌手[柯受良逝世](../Page/柯受良.md "wikilink")10周年。
  - [12月30日](../Page/12月30日.md "wikilink")——已故歌手[梅艷芳逝世](../Page/梅艷芳.md "wikilink")10周年。

## 諾貝爾獎

  - [物理學](../Page/諾貝爾物理學獎.md "wikilink")：[弗朗索瓦·恩格勒](../Page/弗朗索瓦·恩格勒.md "wikilink")、[彼得·希格斯](../Page/彼得·希格斯.md "wikilink")\[163\]
  - [化學](../Page/諾貝爾化學獎.md "wikilink")：[马丁·卡普拉斯](../Page/马丁·卡普拉斯.md "wikilink")、[迈可·列维特](../Page/迈可·列维特.md "wikilink")、[阿里耶·瓦舍尔](../Page/阿里耶·瓦舍尔.md "wikilink")\[164\]
  - [醫學](../Page/諾貝爾醫學獎.md "wikilink")：[詹姆斯·罗斯曼](../Page/詹姆斯·罗斯曼.md "wikilink")、[兰迪·谢克曼](../Page/兰迪·谢克曼.md "wikilink")、[托马斯·聚德霍夫](../Page/托马斯·聚德霍夫.md "wikilink")\[165\]
  - [文學](../Page/諾貝爾文學獎.md "wikilink")：[愛麗絲·門若](../Page/愛麗絲·門若.md "wikilink")\[166\]
  - [和平](../Page/諾貝爾和平獎.md "wikilink")：[禁止化學武器組織](../Page/禁止化學武器組織.md "wikilink")\[167\]
  - [經濟學](../Page/諾貝爾經濟學獎.md "wikilink")：[尤金·法马](../Page/尤金·法马.md "wikilink")、[拉尔斯·彼得·汉森](../Page/拉尔斯·彼得·汉森.md "wikilink")、[罗伯特·席勒](../Page/罗伯特·席勒.md "wikilink")\[168\]

## 年曆（2013年）

## 注释与参考文献

[\*](../Category/2013年.md "wikilink")
[3](../Category/2010年代.md "wikilink")
[1](../Category/21世纪各年.md "wikilink")

1.

2.  <http://www.bbc.co.uk/zhongwen/simp/chinese_news/2013/01/130104_china_nanzhou_reax.shtml>
    BBC\]

3.  <http://www.voachinese.com/content/propaganda-chief-20130103/1576868.html>
    美国之音\]

4.

5.  <http://www.huffingtonpost.co.uk/2013/01/07/china-censorship-southern-weekend-journalist-strike_n_2423144.html?utm_hp_ref=uk-news>
    哈芬登郵報\]

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.
16.

17.

18.
19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.

38.

39.

40.

41.

42.

43.

44.

45.
46.

47.

48.

49.

50.

51.

52.

53.

54.

55.

56.

57.

58.

59.

60.

61.

62.

63.

64.

65.

66.

67.

68.

69.

70.

71.

72.

73.

74.

75.

76.

77.

78.

79.

80.

81.

82.
83.

84.

85.

86.

87.

88.

89.

90.

91.

92.

93.

94.

95.

96.

97.

98.

99.

100.

101.

102.

103.

104.

105.

106.

107.

108.

109.

110.

111.

112.

113.

114.

115.

116.

117.

118.

119.

120.

121.

122.

123.

124.

125.

126.

127.

128.

129.

130.

131.

132.

133.

134.

135.

136.

137.

138.

139.
140.
141.

142.

143.

144.
145.

146.

147.

148.

149.

150.

151.

152.
153.

154.
155.

156.

157.

158.

159.

160.

161.

162.

163.

164.

165.

166.

167.

168.